<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI version="5" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0
  http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/xsd/tei_all.xsd" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Diario de Sesiones</title>
            <title level="a">Agosto 1811</title>
            <author>Cortes</author>
            <respStmt>
              <resp>Encoded by </resp>
                <name xml:id="HA" type="editor">Hans Artz and </name>
                <name xml:id="PH" type="editor">Peter Herkenrath</name>
            </respStmt>
            <principal>Hans Artz</principal>
            <sponsor>Cadiz Heritage Language Technologies</sponsor>
            <funder>PH</funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2013-01-10</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
           <pubPlace>Cádiz, Spain</pubPlace>
           <publisher>Constitucion Consortium</publisher>
           <address>
             <addrLine>Hans Artz</addrLine>
             <addrLine>1101 Cádiz, Jose de Torro 6, 2nd A</addrLine>
             <addrLine>Spain</addrLine>
             <addrLine>url:http://www.constitution.org</addrLine>
           </address>
           <date>2012-10-31</date>
           <availability status="restricted">
                    <p>Available under a CC-BY-NC-ND license</p>
           </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
           <biblStruct>
             <monogr>
               <author>Cortes, d. 1811</author>
               <title type="main">Diario de Sesiones</title>
               <title type="subordinate"></title>
               <edition>Ed. facsimile</edition>
               <imprint>
                 <pubPlace>Cadiz</pubPlace>
                 <publisher>unknown</publisher>
                 <date>2 de Marco 1811</date>
               </imprint>
               <extent>xx? p. (xx vols) ; xx cm.</extent>
             </monogr>
           </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
           <p>Originally prepared for personal use. 
              Later this text was extensively checked and revised for the
              digital edition of Manuscripts concerning the spanish constitucion from 1812.</p>
         </projectDesc> 
         <editorialDecl>
            <correction status="high" method="silent">
              <p>The following errors have been corrected:
              <list>
              <item>p. 13 l. 7 errors errors </item>
              </list>
              </p>
            </correction>
            <quotation marks="all">
              <p>All double quotation marks rendered with ", all single quotation marks with apostrophe. </p>
            </quotation>
            <hyphenation eol="none">
            <p>Hyphenated words that appear at the end of the line have been reformed.
               Words spanning a page break are hyphenated.</p>
            </hyphenation>
            <normalization method="silent">
               <p>Original punctuation conventions in the manuscript have been retained as much as possible</p>
            </normalization>
            <normalization method="silent">
              <p>Margin notes are included in the running text as much as possible marked by editorial footnote</p>
            </normalization>
           <normalization method="silent">
             <p>Common abbreviations are coded as abbr elements, the special character as g elements</p>
           </normalization>
           <interpretation>
             <p>Each day is coded as div element</p>
             <p>Persons, Places and Dates are coded as name, place and date elements</p>
             <p>Articles are referenced by titulo, capitulo, articulo from the pamphlet which was read in the inner margin
                and by article number of Constiitucion in the outer margin</p>
           </interpretation>
         </editorialDecl>
         <refsDecl>
           <refState unit="colloquium"/>
           <refState unit="topic"/>
         </refsDecl>
         <classDecl>
           <taxonomy xml:id="lcsh">
             <bibl>Library of Congress Subject Headings</bibl>
           </taxonomy>
         </classDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
           <language ident="es">Espanol</language>
         </langUsage>
         <textClass>
           <keywords scheme="#lcsh">
             <list type="simple">
               <item>Dialogues, Espanol (Medieval and modern)</item>
               <item>Folly -- Early works to 1800</item>
             </list>
           </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
            <change when="2013-01-10" who="#PH">[ed] added text relating to Art.22</change>
        </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<front>
<titlePage>
<docTitle>
<titlePart type="main">
<hi rend="huge">Diario</hi><lb/>
<hi rend="big">de Sesiones</hi>
</titlePart>
</docTitle>
<docImprint>
  <docDate>Empezó la Comision sus Sesiones<lb/>el dia dos de Marzo<lb/>de 1812,<lb/></docDate>
  <pubPlace>en Cadiz</pubPlace>
</docImprint>
</titlePage>
</front>
<body xml:lang="es">
<pb n="1683"/>
<div xml:id="Diario-1811-08" type="mes">
<div type="dia" xml:id="Diario-327-1811-08-25">
  <head type="sesion">Sesion del dia <date when="1811-08-25">25.º de Agosto de 1811</date>.</head>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-25-01" corresp="constitucion.xml#art-01-01-01 proyecto.xml#pro-p1-01-01-01">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#PRE" type="orador">PRESIDENTE</name>:  Señor, ha llegado felizmente el deseado dia en que vamos á ocuparnos en el más grande y principal objeto de nuestra mision. Hoy se empieza á discutir el proyecto formado para el arreglo y mejora de la Constitucion política de la Nacion española, y vamos á poner la primera piedra del magnífico edificio que ha de servir para salvar á nuestra afligida Pátria, y hacer la felicidad de la Nacion entera, abriéndonos un nuevo camino de gloria.
       Por lo mismo me ha parecido propio del lu<pb n="1684"/>gar,
       que sin mérito mio ocupo, tomar la palabra para suplicar á V. M. que así como el punto no se parece á los que hasta ahora hemos tratado; es preciso que tampoco se parezcan las discusiones que sobre el haya. Examínese el proyecto con la detencion, profundidad de conocimientos  y sabiduría que V. M. acostumbra; pero con toda la dígnidad que es propia del carácter español y del asunto de que se trata. Lejos de nosotros, aun más de lo que están, las pequeñeces, personalidades y disputas académicas agenas de este augusto lugar.
       Sean estas discusiones modelo para la posteridad, y aparezcan en los Diarios de Córtes como pide el interesantísimo objeto á que se dirigen,
       y como corresponde al sábio proyecto que se ha presentado: á este proyeto, que en mi juicio lienará de honor y alababanzas para siempre á V. M.  por la acertadísima eleccion que hizo de los Sres. Diputados que lo han formado, y á estos de un eterno nombre y agradecimiento unilversal de la Nacion por la sabiduría, fino y acierto con que en mi concepto han desempeñado tan árduo como difícil encargo, sin que disminuya su mérito las alteraciones y modificaciones que V. M. estime oportunas, porque generalmente no es lo mejor lo más útil y conveniente.
       Empecemos, pues, la grande obra, para que el mundo entero y la posteridad vean siempre que estaba reservado solo á los españoles mejorar y arreglar su Constitucion, hallándose las Córtes en un rincon de la Península, entre el estruendo de las armas enemigas, combatiendo con el mayor de los tiranos, cuya cerviz se humillará más con este paso que con la destrucclon de sus ejércitos.
       Espero asímismo que el público que nos oye, y de cuya felicidad y la de sus hijos se trata, guardará el más profundo silencio, y se obstendrá de los murmullos y otras acciones tan impropias de este sagrado recinto, como contrarias al respeto debido al Congreso, porque me seria muy sensible usar de la autoridad que me concede el Reglamento, levantando unas sesiones en que tanto se interesa la Nacion.</p>
  </div>
  <p>Despues de este discurso del Sr. <name ref="gente.xml#Presidente" type="person">Presidente</name>, leyó uno de los Sres. Secretarios el siguiente trozo de la Constitucion.</p>

  <lg><l>PROYECTO</l>
       <l>DE CONSTITUCION  POLITICA  DE  LA MONARQUIA ESPAÑOLA,</l>
       <l>PRESENTADA Á LAS CORTES GENERALES Y EXTRAORDINARIAS</l>
       <l>POR SU COMISION DE CONSTITUCION.</l>
  </lg>


  <p>En el nombre de Dios Todopoderoso, Padre, Hijo y Espíritu y Santo, autor y supremo legislador de la sociedad.</p>
  <p>Las Córtes generales y extraordinarias de la Nacion española, bien convencidas, despues del mas detenido examen y madura deliberacion, de que las antiguas leyes fundamentales de esta Monarquía, acompañadas de las oportunas providencias y precauciones que aseguren de un modo estable y permanente su entero cumplimiento, podrán llenar debidamente el grande objeto de promover la gloria, la prosperidad y el bienestar de toda la Nacion,
     decretan la siguiente Constitucion política para el buen gobierno y recta administracion del Estado.</p>
  <lg><l>TITULO I.</l>
       <l>DE LA NACION ESPAÑOLA Y DE LOS  ESPAÑOLES.</l>
       <l>CAPITULO I.</l>
  </lg>
  <div type="articulo" xml:id="dc1811-08-25-01a" corresp="constitucion.xml#art-01-01-01 proyecto.xml#pro-p1-01-01-01">
    <p>Articulo 1.º La Nacion española es la reunion de todos los españoles de ambos hemisferios.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-25-02" corresp="constitucion.xml#art-01-01-01 proyecto.xml#pro-p1-01-01-01">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#CRE" type="orador">CREUS</name>: Supuesto que este proyecto de Constitucion se ha presentado por una comision, me parece corto el término que se ha prefijado para que todos se hayan enterado de cada uno de los artículos, ni aun del todo del proyecto. Tambien sería conveniente que V. M. supiese si todos los señores que componen la comisión han prestado su consentimiento en todas sus partes; porque si alguno hubiese disentido, convendria que diese las razones que ha tenido para ello; y entonces podríamos tal vez los que no tenemos suficientes conocimientos, formar nuestro juicio para votar con más acierto.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-25-03" corresp="constitucion.xml#art-01-01-01 proyecto.xml#pro-p1-01-01-01">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#PER" type="orador">PEREZ DE CASTRO</name>:  En el proyecto que se presenta hoy á la discusion se encuentra que de 15 Diputados que componen la comisión, los 14 le han firmado; por consiguiente, no comprendo qué es lo que se propone el Sr. <name ref="gente.xml#Creus" type="person">Creus</name> en su pregunta. Claro es que en una reunión de 15 hombres es casi imposible que hayan convenido unánimemente en todo los artículos como están. Que la mayoría ha hecho el acuerdo es evidente, como consta de las firmas que se hallan en dos partes del impreso. Procedamos,
       pues, á la discusión; y aquellos individuos de la comisión cuyas ideas no convengan con algunos artículos del proyecto, podrán impugnarlos como los demás Diputados.</p>  
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-25-04" corresp="constitucion.xml#art-01-01-01 proyecto.xml#pro-p1-01-01-01">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#CAÑ" type="orador">CAÑEDO</name>: Yo soy uno de los indivíduos de la Constitucion. He sido contrario á muchos de los articulos;  pero  por  eso no he  rehusado  suscribir  á  todo el    proyecto,  
       conforme lo dictan las leyes comunes del órden en estos casos, pues  creo que no debe  privarse a los que han sido de dictámen contrario á la comisión de la libertad de proponer sus  observaciones, aunque sean opuestas, á lo que aparece firmado. Así, reservandose, como yo me reservo, la facultad de exponer lo que crea oportuno, aunque sea contrario á lo que propone la comision, no hallo inconveniente en que principie desde luego la discusion. No obstante, no puedo menos de manifestar que me ha causado alguna novedad  el ver que tratándose  de un objeto de tanto interés, tan digno de la atencion de los índivíduos que componen este Congreso, se haya designado su discusión  con tanta prontitud que apenas ha habido lugar para leer el proyecto.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-25-05" corresp="constitucion.xml#art-01-01-01 proyecto.xml#pro-p1-01-01-01">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#LEI" type="orador">LEIVA</name>: El proyecto que se presenta es el resultado del acuerdo de la mayoría de la comision. En varios puntos hay votos particulares que se expondrán en sus respectivos lugares, segun se acordó.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-25-06" corresp="constitucion.xml#art-01-01-01 proyecto.xml#pro-p1-01-01-01">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#PRE" type="orador">PRESIDENTE</name>: Parece que el órden exige que siga la discusión, pues los señores que no háyan convenido en algun punto, tienen la facultad de proponer lo que les parezca cuando llegue el caso de discutirse el artículo en que hayan disentido.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-25-07" corresp="constitucion.xml#art-01-01-01 proyecto.xml#pro-p1-01-01-01">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#GOL" type="orador">GOLFIN</name>: Está bien que lo haga; pero  la flrma que falta de uno de los indivíduos, parece que indica que éste no conviene en el todo del plan de la Constitucion. Sería bueno que tuviéramos su voto particular para poder comparar sus ideas con las de la comision.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-25-08" corresp="constitucion.xml#art-01-01-01 proyecto.xml#pro-p1-01-01-01">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#MUÑ" type="orador">MUÑOZ TORRERO</name>: Si el Sr. <name ref="gente.xml#Valíente" type="person">Valíente</name> no ha convenido en unos artículos de la Constitucion, ha convenído en las principales bases de ella; y podrá cuando llegue Ia discusion de  aquellos exponer todos los motivos que le han movido á no aprobarlos.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-25-09" corresp="constitucion.xml#art-01-01-01 proyecto.xml#pro-p1-01-01-01">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#VAL" type="orador">VALIENTE</name>: Lo prevenido por el Reglamento es que siempre que un indivíduo de alguna comision no se conforma con el acuerdo, entonces da su voto por escrito; pero esto se entiende cuando se le facilita el expediente para ver la parte en que no ha podido convenir, porque el objeto es que, examinado todo, vea lo que no halla por conveniente.
       En este negocio no ha podido ser así,<pb n="1685"/> porque V. M. y el público deseaban con ánsia que esto se llevase á efecto. No queda, pues, otro arbitrio sino el que cada uno manifieste su opinion; pero si se facilitase el expediente, ¿quién se habia de negar á dar su voto?
     Leida otra vez la invocacion, dijo</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-25-10" corresp="constitucion.xml#art-01-01-01 proyecto.xml#pro-p1-01-01-01">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#GUE" type="orador">GUEREÑA</name>: Cuando un Congreso tan augusto como el que representa á la católica Nacion española ha jurado con solemnidad defender nuestra religion sacro-santa, y pone á los ojos de los españoles mismos la Constitucion política que  perpetuará sus felicidades, entre las que son sin duda alguna de más dignidad y preferencia las que pertenecen al espíritu, me parece escasa ó demasiado concisa la expresion que solo habla de Dios trino y uno, como autor y legislador supremo de la sociedad, pudiendo en pocas líneas extenderse una protestación de los principales misterios. Induce á pensarlo así el ilustre ejemplo que advertimos en nuestra legislacion, examinada desde sus más remotas épocas. Notamos, pues, en los Fueros Juzgo y Real, en el sábio Código de las Partidas, en las Recopilaciones Nueva y Novísima de Castilla, y en la que se formó para las Indias, el esmero con que se preconiza nuestra santa fé, y el elogio con que se recomiendan todas sus máximas. Igual conducta han observado los cuerpos legislativos eclesiásticos, como es de ver en el comun de los cánones y en los Concilios generales, nacionales y provinciales. Y por último, según la idea que inspira el símbolo de San Atanasio, adoptado por la Iglesia, la fé del cristiano es confesar los principales dogmas de ella. Así que, para desempeñar acerca de este importantísimo objeto nuestro deber, y la confianza de una Nacion, que tiene por la primera de sus glorias la de ser y protestarse católica, apostólica, romana, convendría insinuar en una fórmula, aunque breve, los artículos más necesarios.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-25-11" corresp="constitucion.xml#art-01-01-01 proyecto.xml#pro-p1-01-01-01">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#MUÑ" type="orador">MUÑOZ TORRERO</name>: La comision ha tenido presentes los cuadernos de Córtes Examínense, y se verá el método que en ellos se observa en la invocacion. Aquí se  considera á Dios con respecto á la sociedad; por eso le invocamos bajo aquella relación y  el  objeto   principal  de establecer leyes, poniendo la  expresión  de   supremo   legislador. Así, esta parte se ha extendido con arreglo á lo que se ha practicado hasta ahora, y á los principios que corresponden á la materia de que tratamos.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-25-12" corresp="constitucion.xml#art-01-01-01 proyecto.xml#pro-p1-01-01-01">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#RIE" type="orador">RIESCO</name>: Yo tambien estaba persuadido á que no se señalaria tan pronto el dia de la discusion de este proyecto  de Constitucion; sin embargo, no he podido menos de pedir la palabra para decir lo que el Sr. <name ref="gente.xml#Presidente" type="person">Presidente</name>. Ha manifestado con mucha razón     que  este es el  dia  grande  de la  Nacion española,  verdaderamente  dia  notable  porque 
     cuando se ve vacilante y llena de amargura atreve á colocar la piedra más firme de su consistencia; y siendo este asunto el más grande que puede presentarse, estoy conforme con el señor preopinante, y me ha llenado de satisfaccion ver que los señores de la comícion, siendo la religion el fundamento más sólido de la Nacion española, hayan dado principio á la Constitucion invocando el sagrado nombre de la Santisima Trinidad; pero espero que no lleven á mal que este se ponga conforme á los Códigos eclesiásticos. Es verdad que todo se expresa con esas palabras: no obstante, aun puede indicarse más la religion que profesa la Nacion, segun está prevenido por las leyes; porque si en los testamentos, que son leyes particulares de cada familia, se pone la protestacion de la fé, mucho mía se debe poner en esta, que es una ley constitucional, por la cual pudiera añadirse alguna expresión con la cual diese V. M. al mundo entero un testimonio de que 
     renueve los sentimientos del gran Recaredo, Sisenando, Suintila y otros. Los Concilios de Toledo IV, VI y XVI, y cuantas protestaciones de fé ha hecho la Nacion, todas están conformes en esto.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-25-13" corresp="constitucion.xml#art-01-01-01 proyecto.xml#pro-p1-01-01-01">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#LOP" type="orador">LOPEZ (D. Simon)</name>: No tengo nada que añadir. Es conveniente que hagamos una protestacion más, solemne de nuestra fé; es necesario que se haga la de la encarnacion del Hijo de Dios, como que de ahí nace la religion católica, apostólica, romana. Esta declaracion es tanto más necesaria, cuanto que estamos en un tiempo en que reina mucho la heregía de la filosofía, tan contraria  á  esta religion que tanto nos honra, y sin la cual nada se puede salvar segun el símbolo Credo in unum Deum etcetera. Aquí, aunque no se hace mencion del Hijo, no se hace mencion de Jesucristo, cono Redentor y Establecdor de la religion católica, apostólica, romana, y como tal se debia hacer mencion de El y de la Purísima Vírgen María conforme se hace en los Concilios y se previese en la ley de Partida.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-25-14" corresp="constitucion.xml#art-01-01-01 proyecto.xml#pro-p1-01-01-01">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#LEI" type="orador">LEIVA</name>: La comision ha creido que siendo la invocacion de la Santísima Trinidad el principio  de nuestras instituciones, y la primera seañal del cristiano, debió concebirse en los términos del proyecto. Pretender que se coloque en seguida la profesion de la fé es salir del órden y sacar este artículo de su lugar natural.
       La Nacion española es la que va á reiterar dicha profesion.
       Así, es preciso anticipar los elementos constitutivos de esta Nacion.
       Cumplido este antecedente en el titulo I, y designado su territorio en eI primer capítulo del título II, viene oportunamente el art. 13,
       que dice así: “La Nacion española profesa la religion católica, apostólica, romana, única verdadera, con exclusion de cualquiera otra.”  Estas dos lineas contienen las adiciones de los señores preopinantes, siendo indudable que la fé ortodoxa, fundada en la palabra divina y en la unidad da los fieles bajo la suprema potestad pastoral del sucesor de San Pedro,
       tiene por objeto cuanto la Iglesia canoniza y reconoce por cierto.
       Es inútil hablar de Concilios generales ó ecuménicos: sus decisiones son respetadas universalmente, y tenidas por cánones infalibles de la religion católica en materias de fé y costumbres. Por tanto, el que profesa la religion, profesa, entre otras cosas, la obediencia á los Concilios.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-25-15" corresp="constitucion.xml#art-01-01-01 proyecto.xml#pro-p1-01-01-01">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#MEN" type="orador">MENDIOLA</name>: El libro de la Constitucion es el libro grande de la monarquía española  que  por lo mismo debe  introducirse en  los  ánimos de cuantos la componen bajo de las ideas más grandiosas y elevadas, tomando el ejemplo así de los libros sagrados, como de los mejores profanos, cuyos comienzos, para influir aquella dignidad, han adoptado el sublime de la brevedad, que segun dice Tácito, forma el carácter del idioma de la soberanía y del imperio.</p> 
    <p>La misma obra inmortal divina del Evangelio comienza: “Libro de la generacion de Jesucristo, hijo de David, hijo de Abraham,”  en donde resplandece la sencillez justamente con la sublimidad. El libro de la Historia Sagrada no tiene otro comienzo que el siguiente: “En el principio crió Dios el cielo y la tierra.” ¡Qué sencillez! ¡Qué magestad! De la misma suerte, como aquí se trata de la obra de la libertad de una grande Nacion , de su soberanía é independencia, imitándose los mejores modelos, ha díchose en tres proposiciones distintas lo que esencialmente es solo un principio, único y suficiente, para que sirviendo de elemento á los Códigos de la Nacion, despues en ellos se ostente como en otras materias, con preferencia, la religiosa amplificacion de nuestra solida creencia.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-25-16" corresp="constitucion.xml#art-01-01-01 proyecto.xml#pro-p1-01-01-01">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#OLI" type="orador">OLIVEROS</name>: Señor, extraño mucho las difi<pb n="1686"/>cultades propuestas por los señores preopinantes. No hay teólogo alguno que no conozca que se halla bien expresado el misterio de la Santísima Trinidad en las palabras “en el nombre del Padre, del Hijo y del Espíritu Santo. En el nombre está la unidad de la esencia, y por esto dicen los teólogos que no se dice en los nombres: la distinción de las personas está clarísima; las adiciones que otros señores proponen son santas, pero no necesarias. San Pablo exige solo que hagamos en nombre de Dios las obras que hagamos. La comision ha añadido á esto autor y legislador de la sociedad por las razones que ha expuesto sábiamente el Sr. <name ref="gente.xml#Torrero" type="person">Torrero</name>. Se invoca á la Divinidad, como que es quien puede dar una sancion á las leyes que los hombres no pueden dar. Esto basta á mi juicio para satisfacer á las dudas propuestas.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-25-17" corresp="constitucion.xml#art-01-01-01 proyecto.xml#pro-p1-01-01-01">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#LER" type="orador">LERA</name>:  Siendo este un Código breve, como se dice, que deberán llevarlo los niños para leerle en las escuelas á fin de que vayan bebiendo con la leche los principios elementales de la Constitucion, no seria extraño que se pusiera una fórmula más extensa de nuestra santa religion, así como en el símbolo de los Apóstoles se contienen todos los elementos principales de ella. De este modo habria brevedad, y todo el mundo, cuando viera la Constitucion española, veria la creencia de nuestra fé, y se conseguia que los niños se imbuyeran en estos principios tan saludables.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-25-18" corresp="constitucion.xml#art-01-01-01 proyecto.xml#pro-p1-01-01-01">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#MUÑ" type="orador">MUÑOZ TORRERO</name>:  En las escuelas se ha de enseñar con un catecismo. Si no se hubiera de dar otra educacion cristiana que hacer leer la Constitucion, vendría bien lo que dice el señor preopinante; pero como ha de acompañar á una educacion religiosa, no hay necesidad de más extension.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-25-19" corresp="constitucion.xml#art-01-01-01 proyecto.xml#pro-p1-01-01-01">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#PER" type="orador">PEREZ</name>: Se tuvo muy presente en la comisión,  y con el mayor escrúpulo se examino y se vió que la España estaba corrompida en las costumbres mas no en el dogma. Por esto en el artículo siguiente no se puso, como en Francia y otras partes, que “la religion será la católica,” sino que “la Nacion profesa la religion católica, etcétera.” Porque aunque haya decaido en las costumbres, todos hemos permanecido y conservado la pureza de la religion y dogma. Así, lo que se trataba era de remediar la Nacion en lo que habia necesidad; y no necesitando cosa alguna en punto de religion, se creyó que no debia hacer esta protesta con tanta extension. V. M .tiene presente que en el proyecto del Concilio nacional, que poco hace se ha presentado, su autor no se ha extendido en esto, no obstante que allí convendria mejor, porque sabe muy bien que todos los Concilios empiezan sus sesiones con esta protestacion, y á él le pertenece. Por tanto, viendo la comision, como he dicho, que la España se conserva pura en el dogma, juzgó que no era necesario hacer una protestacion de nuestra fé, como si fuera para otra nacion naciente, y se temió tambien que los españoles se agraviarian de que los tratasen de un modo que diese á entender que necesitaban que se les pusiese delante de los ojos los artículos de su creencia. Esta ha sido una de las razones de congruencia que se han tenido para no hacerlo.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-25-20" corresp="constitucion.xml#art-01-01-01 proyecto.xml#pro-p1-01-01-01">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#VIL" type="orador">VILLANUEVA</name>: Señor, hallo yo una notable diferencia entre los Códigos de la legislación  española y  el presente  proyecto  de nuestra Constitucion. En los Códigos de
     nuestra legislacion hay, porque los debe haber, títulos enteros que contienen la profesion de la fé catolica y leyes establecidas para protegerla y conservarla. Mas en la Constitucion solo debe establecerse como ley fundamental que la religion católica es la única de la Monarquía. Así, entiendo que no hace falta la extension de este artículo que desean algunos señores, aunque no son desatendibles sus reflexiones. A mí me parece que concordando la dignidad y decoro de la Constitucion con los deseos de la piedad española, pudiera alargarse este principio en términos que llenase la voluntad general de la Nacion. En seguida, pues, de las palabras “en el nombre de Dios Todopoderoso, Padre, Hijo y Espíritu Santo, autor y supremo legislador de la sociedad.”, pido á V. M. que se añada: “de nuestro Señor Jesucristo y de la Santísima Virgen María.”, De esta suerte se invocaria á Jesucristo, autor y consumador de nuestra fé, y se imploraría la proteccion de la Santísima Vírgen, á quien reconoce España por su patrona.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-25-21" corresp="constitucion.xml#art-01-01-01 proyecto.xml#pro-p1-01-01-01">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#OBI" type="orador">OBISPO DE CALAHORRA</name>: Aquí se trata de una Constitucion elemental para España:  se trata de una Nacion católica, la primera en el mundo: está bien que esta discusion no se extienda demasiado; pero el primer punto que se ha de tener presente ha de ser la religión católica y la creencia de esta religion; y como se ha de enseñar en las escuelas, será puesto en razon que la primera leche que han de mamar los niños sea el conocimiento de que Dios es el autor de todo, que es el salvador, remunerador, justo, etc. Póngase: creo firmemente esto, lo otro y lo de más allá. Póngase que Dios es el autor de todas las cosas, de todo lo visible é invisible, y que nos redimió; y tambien se hará como se debe poniendo: creo todo lo que dice la Santa Iglesia católica, apostólica, romana. </p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-25-22" corresp="constitucion.xml#art-01-01-01 proyecto.xml#pro-p1-01-01-01">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#CRE" type="orador">CREUS</name>: No encuentro que sea contra la dignidad de esta materia el que se añada una expresa significacion del misterio de la Santísima Trinidad. Es cierto que está comprendido en lo que va expuesto; pero si se añadiese uno y trino en personas, no creo que vendría mal. Lo digo, porque cuando se trata de Dios, debe quitarse todo término que restrinja, y siendo Dios no solo legislador de la sociedad, sino autor de todas las cosas, no se debe decir legislador de la sociedad, sino supremo legislador,</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-25-23" corresp="constitucion.xml#art-01-01-01 proyecto.xml#pro-p1-01-01-01">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#VIL" type="orador">VILLAGOMEZ</name>: Yo no digo más que dos palabras, y son: que despues de “legislador  de toda sociedad,”   se añadiera y  “de Jesucristo,  y á  honor  y  gloria de su Santísima madre la Vírgen Santísima.”</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-25-24" corresp="constitucion.xml#art-01-01-01 proyecto.xml#pro-p1-01-01-01">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#ESP" type="orador">ESPIGA</name>: Cuando V. M. encargó á la comisión el proyecto de Constitucion, creyó  que no le encargaba un catecismo de la religion, y que este grande objeto de política no debia contener aquellos artículos que deben mamar los niños con la leche. La Constitucion solo debe contener las leyes fundamentales, y lo que se dice en la Constitucion, no solo expresa cuanto han dicho los Concilios, sino cuanto han dicho los Padres de la Iglesia. La Constitucion dice: “la Nacion española profesa la religión católica, apostólica, romana, única verdadera, con exclusión de cualquiera otra.” ¿Qué cosa habrá que no esté comprendida en este artículo? Se dice que se podia haberexpresado el misterio de la Santísima Trinidad. Señor, cualquiera que haya leido los Padres y los intérpretes, deberá conocer que en estas palabras (Leyó la cláusula) está la unidad de la esencia y la distincion de las personas, y no hay teólogo, por ignorante que sea, que no sepa esto. La magestad de una Constitucion consiste en decirbajo pocas palabras todo cuanto se puede desear. Tambien ha tenido presente la comision que iba á poner su obra bajo la proteccion del autor de todas las cosas, y por eso ha dicho “en el nombre de Dios Todopoderoso, etc.” No creia que fuese menester más que invocar el nombre de Dios Todopoderoso, como que es el autor del orden, de la justicia y de las leyes;
       el que formó al hombre conypb n="1687"/> todas las cualidades necesarias para la sociedad, y que por esto se dice con la mayor exactitud autor y supremo legislador de la sociedad.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-25-25" corresp="constitucion.xml#art-01-01-01 proyecto.xml#pro-p1-01-01-01">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#ARGUELLES" type="orador">ARGUELLES</name>: La intencion de la  comision está bien manifiesta. Las ideas de los señores preopinantes indican claramente   cuán difícil hubiera sido expresarse en unos términos que acomodasen á todos, pues cada uno quiere que se ponga lo que mejor le parece. Y así, pido que se vote.</p>
  </div>
  <p>Se procedió á votar, y quedó aprobada la invocacion.</p>
  <p>Leida la introduccion, dijo </p>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-25-26" corresp="constitucion.xml#art-01-01-01 proyecto.xml#pro-p1-01-01-01">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#BOR" type="orador">BORRULL</name>: Siendo esta una obra tan importante para España,
       y de las más notables que ofrecerá la historia, se debe procurar en todo su mayor perfeccion,
       examinar tambien sus palabras, y corregir aquellas que no correspondan á la dignidad del asunto:
       yo encuentro que en la introduccion se expresa que las “antiguas leyes fundamentales,
       podrán llenar debidamente el grande objeto de promover la gloria,
       la prosperidad y el bienestar dela Nacion” y entiendo que estas palabras “el bienestar de la Nacion”
       no son propias para significar lo que se desea, y que en su lugar ha de decirse “el bien de la Nacion.”</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-25-27" corresp="constitucion.xml#art-01-01-01 proyecto.xml#pro-p1-01-01-01">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#CAP" type="orador">CAPMANY</name>: Yo apruebo lo que dice el señor Borrull, porque este bienestar es relativo á una familia, á un indivíduo, y nunca á una comunidad, y menos á una  Nacion entera.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-25-28" corresp="constitucion.xml#art-01-01-01 proyecto.xml#pro-p1-01-01-01">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#ARG" type="orador">ARGUELLES</name>: Supuesto que debemos atender á la brevedad, y que ninguno se opone á que se suprima esa palabra, vótese desde luego sin ella.</p>
  </div>
  <p>Así se hizo, y quedó aprobada la introduccion suprimiendo la palabra estar.</p>
  <p>Se leyó el título I, y dijo</p>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-25-29" corresp="constitucion.xml#art-01-01-01 proyecto.xml#pro-p1-01-01-01">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#BOR" type="orador">BORRULL</name>: Esta deflnicion es demasiado general, y no se contrae al asunto de que se trata: el Rey D. Alonso el Sábio en la ley I.ª, título X, partida 2.ª: “pueblo llamaron al ayuntamiento de todos los homes;” pero el Rey no habló en particular de este ú otro pueblo, porque atribuye esta definicion á los antiguos, expresando haberlo entendido así en Babilonia, en Troya y en Roma. Veo que la comision se quiere contraer á España, y por ello expresa que la “Nacion española es la reunion de todos los españoles de ambos hemisferios;”2 pero deseando hablar solamente de los vasallos de Fernando VII, comprende tambien sin pensar á los que no lo son, esto es, á los portugueses; no pudiendo dudarse que el reino de Portugal desde los tiempos antiguos es y ha sido parte de la España, puesto que le reconocieron así los romanos enlas diferentes divisiones que hicieron de ella, y después han convenido todos en lo mismo. Debiendo, pues, añadirse algunas palabras que los distingan y manifiesten como corresponde el motivo de su union,
       podria concebirse el artículo en los términos siguientes: “La Nacion española es la reuníon de todos los españoles de ambos hemisferios bajo de un mismo gobierno, y nuestras leyes fundamentales.”</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-25-30" corresp="constitucion.xml#art-01-01-01 proyecto.xml#pro-p1-01-01-01">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#PER" type="orador">PEREZ DE CASTRO</name>: Señor, para desvanecer un escrúpulo del Sr. <name ref="gente.xml#Borrull" type="person">Borrull</name> es preciso observar que se habla de todos los españoles de ambos hemisferios. Cuáles sean estos se explica luego y cuál sea el territorio español se expresa tambien en otro artículo.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-25-31" corresp="constitucion.xml#art-01-01-01 proyecto.xml#pro-p1-01-01-01">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#VIL" type="orador">VILLANUEVA</name>: Señor, otro reparo se me ofrece en esta definicion, fundado en los principios de derecho público. Dícese en ella “que la Nacion española es la reunion de todos los españoles de ambos hemisferios.”  Yo  añadiria “bajo de unas mismas leyes, ó bajo de una legislacion;”  porque no hay verdadera sociedad donde no hay leyes con que  se unan y por  donde  se  gobiernen sus  miembros.  Además, á la palabra reunión sustituiría yo conjunto, que denota más claramente el número ó la multitud de españoles.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-25-32" corresp="constitucion.xml#art-01-01-01 proyecto.xml#pro-p1-01-01-01">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#CAP" type="orador">CAPMANY</name>: Quisiera aclarar con más precisión la palabra reunion. En parte apoyo todo lo que acaba de decir el señor preopinante. Parece que reunion supone que están reunidos en un punto ó en un mismo parage. Esto significa reunirse los que estaban dispersos. Se pudiera decir union  ó  comunion, así como se llama la comunión de los fieles, y no la reunion de los fieIes, que es cuando están en la iglesia. Así, me parece que debería decirse la union, comunion ó conjunto, porque reunión no me parece propio de este lugar.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-25-33" corresp="constitucion.xml#art-01-01-01 proyecto.xml#pro-p1-01-01-01">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#ARG" type="orador">ARGUELLES</name>: La comision no se desentendió de la escrupulosidad con debia proceder en  el  lenguaje,  y no le costó  pocas  fatigas;   pero  solo puedo decir al señor preopinante que tampoco desconoció que el lenguaje es metafórico, porque es casi imposible  una  exactitud  tan grande,  cuando  el  objeto  principal son  las  ideas.  La dificultad de observar esa precision académica solo se conoce en el acto de aplicar las palabras á los pensamientos.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-25-34" corresp="constitucion.xml#art-01-01-01 proyecto.xml#pro-p1-01-01-01">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#LLA" type="orador">LLAMAS (Leyó)</name>: Señor, es conveniente, para  discurrir sobre el particular, establecer el verdadero significado ó sentido de la palabra Nacion; yo le doy el siguiente.</p>
    <p>El pueblo español, que nos ha diputado para representarlo en estas Cortes generales y extraordinarias, y nuestro amado Soberano el Sr. <name ref="gente.xml#Fernando_VII" type="person">D. Fernando VII</name>, que es su cabeza,    forman un cuerpo moral, á que yo llamo la Nacion ó Monarquía española, por ser monárquica su Constitucion. La soberanía real y verdadera solo la admito en la Nacion, pues en el instante que se conciba que puede estar separada, ya sea en el Rey, ó ya sea en el pueblo, queda destruida la Constitucion que se ha jurado mantener, porque precisamente deberá sucederle el gobierno despótico ó el democrático, y por lo tanto es necesario fijar el idioma para que nos entendamos.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-25-35" corresp="constitucion.xml#art-01-01-01 proyecto.xml#pro-p1-01-01-01">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#ALC" type="orador">ALCOCER</name>: Como la Constitucion es la obra grande de las Córtes, y para cuya formacion se congregaron principalmente, debe ponerse el mayor conato en que salga perfecta. De este modo únicamente se llenará la expectacion de la Nacion española, se evitará la censura de las extranjeras, y se dejará á la posteridad un monumento de las gloriosas tareas de V. M. Por esta razón no omitiré una ú otra reflexion relativa á este objeto, la que no quiero se mire como objecion para impugnarla, sino como un escrúpulo que excite las luces de los demás señores para que la aclaren. Seré ocasion de que se arrime el candil á un objeto, que sin este requisito tal vez no se percibiria por los ojos menos perspicaces.</p> 
    <p>Bajo esta propuesta digo que el primer artículo no me parece una definicion exacta de la Nacion española. No lo digo atendiendo al rigor de las reglas logicales, sino porque no es una nocion clara y completa, ni da una idea cabal del definido. Entiendo desde luego que no se habla de la Nacion formada física sino políticamente, pues en aquel sentido, como consta del mismo nombre, solo se atiende al nacimiento y orígen,  y en  salvándose
       esto ninguna otra nulidad se requiere. Ni la de Gobierno es necesaria como se ve actualmente en los españoles, obedeciendo unos al Rey intruso, y otros á V. M.,  sin que
       por eso dejen de ser todos de una Nacion. No se necesita tampoco la unidad de territorio, de que es ejemplo la nacion judáica, cuyos indivíduos están dispersos por toda la faz de la tierra.
       Tomando, pues, físicamente á la Na<pb n="1688"/>cion española, no es otra cosa que la coleccion de los nacidos y oriundos de la Península, la cual se llama España.</p>
    <p>Pero aun tomando políticamente á la Nacion española por el Estado, no hallo exacta su definicion. Tropiezo lo primero en la palabra reunión, que,  aunque parezca purista ó rigorista, encuentro en nuestro Diccionario que solo significa una segunda union, ó una union reiterada; de suerte que no puede aplicarse sino á las cosas que habiendo estado unidas se segregaron, y vuelven á unirse otra vez. Me desagrada tambien que entre en la definición la palabra española, siendo ella misma apelativo del definido; pues no parece lo más claro y exacto explicar la Nacion española con los españoles, pudiéndose usar do otra voz que signifique lo mismo.</p> 
    <p>Lo segundo y principales que en la nocion de un cuerpo político deben expresarse tres cosas: el compuesto ó agregado que resulta de la union: las cosas unidas, y el objeto en que se unen; y esto falta en la definicion. El Estado no es la union de sus miembros, sino el agregado que resulta de ella; y aunque se diga que la voz reunion se toma en el artículo metafóricamente por este resultado, como ella en rigor signifìca la accion de reunirse, es á lo menos equívoca en el caso, y pueden usarse otras que no lo son, como sociedad, coleccion, etc.</p> 
    <p>Se expresan en la definicion las cosas unidas, que son los españoles; mas para no usar esta voz por la razón insinuada, puede decir los habitantes ó vecinos de la Península y demás territorio de la Monarquía, en lo que se incluyen hasta los extranjeros, á quienes más adelante se llama españoles.</p> 
    <p>El objeto en que se unen los miembros de un cuerpo político es tan preciso expresarlo, como que en él consiste la diferencia esencial de los cuerpos y sus diversas denominaciones. Si la union es por los vínculos de la sangre, se llama familia; si es en algun instituto ó regla monacal, se llaman órdenes religiosas; si es en el aprendizaje ó cultivo de las ciencias, se llaman universidades y colegios; si es en la profesion ú oficio, se llaman gremios, y así de los demás.</p> 
    <p>La union del Estado consiste en el Gobierno ó en la sujecion á una autoridad soberana, y no requiere otra unidad. Es compatible con la diversidad de religiones, como se ve en Alemania, Inglaterra, y otros países; con la de territorios, como en los nuestros, separados por un inmenso Océano; con la de idiomas y colores, como entre nosotros  mismos, y aun con la de naciónes  distintas, como lo son los españoles, indios y negros. ¿Por qué, pues no se ha de expresar en medio de tantas diversidades en lo que consiste nuestra union, que es en el Gobierno?</p>
    <p>Si alguno definiere al hombre diciendo absolutamente que es un animal, ¿no se extrañaria el que no expresase la racionalidad que lo distingue de los demás animales? Y si lo definiere “la reunion de las partes humanas,” ¿no se diria era mejor expresar el resultado de la union y designar las partes unidas, definiéndolo “el compuesto de alma y cuerpo?” Pues todavía hay un ejemplo más propio.</p>
    <p>Los católicos componen el cuerpo moral de la Iglesia, y no se define  ésta por la  reunion de ellos,
       sino que se expresa el resultado de  su  unión  diciendo  que  “es la congregacion de los fieles;” y para designar en lo que se unen, se añade “regidos por Cristo y su Vicario.” Por todas estas razones, yo era de opinion se definiera la Nacion española “la coleccion de los vecinos de la Península y demás territorios de la Monarquía unidos en un Gobierno, ó sujetos á una autoridad soberana.” No hago en esto otra cosa que aplicar á nuestra Nacion la definicion que encuentro en los publicistas y demás jurisconsultos del Estado en general: “Una sociedad de hombres que viven bajo un Gobierno.”</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-25-36" corresp="constitucion.xml#art-01-01-01 proyecto.xml#pro-p1-01-01-01">    
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#BAR" type="orador">BARCENA</name>: Yo no puedo aprobar este artículo Iº en los términos en que está concebido. Debo á V. M., entre otros, el honor de haberme nombrado indivíduo de la comision de Constitucion. Como tal, después de haber desempeñado, segun mis cortas luces, mi obligacion en este punto, he puesto mi firma al pié del proyecto que se ha presentado á la sancion de V. M., y del discurso preliminar que le precede; pero no por eso ha de creerse que todo el contenido de éste, y todos los artículos que comprende aquel, son conformes á mis ideas, y que, por tanto, no puedo discurrir contra ellos sino á expensas de una manifiesta contradiccion. Mi firma, en este caso, no tiene mas valor ni más significacion que acreditar haberse tegido el uno, y formádose el otro segun el dictámen del mayor número de los dignos individuos de la comision. Yo, sin salir garante de la verdad, exactiud y oportunidad de algunas especies que se vierten en el discurso, y sin quedar obligado á aprobar todos los artículos del proyecto, he suscrito á ambos, á imitación le varios de mis compañeros, que tambien disienten, reservándonos la facultad de exponer nuestro dictamen sobre muchos artículos que son contrarios á nuestro modo de pensar. Por desgracia, ya tengo que decir, desde este primer artículo, que no puedo aprobar segun está formado, por calificarlo de diminuto, y que no expresa cuanto debia, mientras quede reducido á las solas palabras que comprende.</p>
    <p>Entrando, pues, en la discusion de él, discurro así: ó este artículo expresa poco, ó expresa lo que no es. Se trata en él de dar una idea justa, exacta y completa de la Nacion española, ó sea su verdadera é integra definicion. La palabra nacion es idéntica y perfectamente sinónima á esta: “union ó reunion de hombres;” y lo mismo sucede con estas: “Nacion española, y reunion de hombres que son españoles.” No prestan ideas más claras las unas palabras que las otras. Quien dijese: “la reunion de los españoles,” diria lo mismo que si dijera: “la Nacion española,” sin expresar, ni explicar, ni desenvolver más esta idea en unas palabras que en las otras, La descripcion ó definicion de una cosa debe ser más clara, más perceptible, y manifestarla más que el propio y simple nombre que la significa: debe ser á modo de un análisis, que desenvolviendo su esencia, presente cada una de por sí las ideas de las partes esenciales que están unidas y como enrolladas en el nombre de la cosa. Así, yo no definiría bien al hombre diciendo que era un ente humano, porque esta expresion arroja una idea tan oscura y simple, corno la palabra hombre: es necesario que diga, para definirlo bien, que es animal ó viviente racional; expresando de este modo como saparadas las ideas de las partes esenciales que lo componen, Es, pues, muy diminuto el artículo ó expresa poco cuando dice que ,la Nacion española es la reunion de todos los españoles. Estas mismas palabras, adoptadas por la mayor parte de la comision, están exigiendo de necesidad que se añadan otras. Es la reunion de los españoles. ¿Y como están reunidos ó se reunieron estos hombres? ¿Qué vínculos los enlazan unos con otros? ¿Qué pactos han celebrado que los obligan reciprocamente entre sí mismos? Este lazo, este vínculo y estos pactos entran en la idea esencial de una nacion; porque no puede formarse, ni aun concebirse, sin un expreso respecto á ellos. Es, pues, forzoso hacer una explícita mencion de lo que constituye esta reunión;
       y tanto <pb n="1689"/>más, cuanto que se trata de un todo ó compuesto moral, cuyas partes, por no tener un ser perfecto cada una de por sí en lo físico, no están dependientes ni unidas la una con la otra en la misma línea, y solo un vínculo moral puede realizar esta union política, siendo un nuevo motivo para expresarla cuando se da idea completa de la Nacion.</p>
    <p>Si así no se quiere, y se incluye enteramente, habremos de considerar como por una abstraccion á los habitantes del territorio español, dispersos y errantes por los montes y las selvas antes de reducirse á sociedad, ó en el punto de ir á constituirse en nacion. Entendido así el artículo, expresa lo que no es ni ha sido jamás., Esta es una idea del todo metafísica, y un concepto puramente ideal sin fundamento alguno. Porque ¿cuándo los españoles no estuvieron reunidos en sociedad y formaron una verdadera y perfecta nacion? En los últimos siglos, en los de la Edad Media del mundo, en los primeros de que hay memoria, siempre vivieron bajo una determinada constitucion, profesaron alguna religion y tuvieron su peculiar forma de legislacion, á pesar de que todo se fuera variando sucesivamente y sin interrupcion, segun lo prescribia la vicisitud de los tiempos. Al través de las densas tinieblas que cubren la más remota antigüedad, ya descubrimos, aunque confusamente, á los hijos de Jafet poblar poco despues del diluvio nuestra Península; pero siempre formados en sociedad con su Príncipe y leyes que los regian. ¿A qué, pues, dictar este artículo en una expresion q ue da cabida á aquella abstracta y falsísima inteligencia, que colima y es análoga al desbaratado absurdo y perjudicial sistema, que como un hecho real y verdadero han querido persuadir los filósofos libertinos de nuestros dias? Fondado en estas y otras razones, que omito consultando la brevedad, creí siempre que el presente artículo es diminuto, y que reducido á los términos que comprende, ó expresa poco, ó expresa lo que no es. Me parece debía formarse con estas ó equivalentes palabras: “La Nacion española es da coleccion de todos los españoles en ambos hemisferios bajo un Gobierno monárquico, la religion católica, y sistema de su propia legislacion.” Por consiguiente, no puedo aprobar el contenido en el proyecto de Constitucion.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-25-37" corresp="constitucion.xml#art-01-01-01 proyecto.xml#pro-p1-01-01-01">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#ING" type="orador">INGUANZO</name>: Habia pedido, Señor, la palabra para hacer presente el mismo reparo que acaban de exponer los dos señores que próximamente me han precedido. Así que, me queda poco que añadir, y tanto menos molestaré á V. M. Es, en mi concepto la mayor dificultad que  ofrece la definicion ó artículo que se discute. A la verdad, no hay cosa más difícil que fijar con exactitud las definiciones de las cosas; y yo quisiera que aquí se evitase semejante trabajo, que nos mete en teorías abstractas y filosóficas, que para nada conducen, sino para producir tal vez consecuencias desagradables y funestas á la Nacion. Quisiera que nos concretásemos á reglas prácticas de Gobierno, y prescindiéndose de ideas ó principios especulativos, los cuales,
       por más que nos empeñemos en decidirlos quedarán siempre sujetos á la opinion y modo de pensar de los políticos: en una palabra, que no tratemos de la que se debe creer, sino de lo que se ha de obrar y  ejecutar. Pero ya que se ha puesto el punto en discusión, diré mi dictamen.   Juzgo, Señor, que la definicion  de la Nacion española, segun se expresa en este artículo, es muy defectuosa, porque no incluye lo más sustancial que constituye la esencia	 de una nacion civilizada. Una nacion en este sentido, ó entendida políticamente, no es la reunion de hombres en confuso, de cualquiera manera, sino de hombres reunidos bajo de cierto Gobierno y Constitucion, que es el vínculo que forma su unión y enlaza los unos con los otros. Así, entiendo que la Nacion española no se define bien sino en cuanto se exprese la reunion de los que la componen bajo de su Gobierno constitucional, que es, por decirlo así, el alma de su asociacion. De otra manera seria definirla como pudiera definirse la que tambien se llama nacion entre salvages, entre los cuales existe tambien cierta reunion, pero que no es bastante para que pueda calificarse de una nacion en sentido civil y político. Si acaso quisiere decirse que la definicion se propone y debe hacerse de un modo genérico sin restriccion á ninguna forma de gobierno, por esto mismo seria más repugnante á mi vista; pues además de que yo no puedo concebir nacion sin Gobierno, cualquiera que sea, aquí tratamos de la española, acerca de la cual preciso es convenir que debemos alejar toda idea y hasta la posibilidad de tener otro alguno que el que la es propio y constitucional y reconocido por ella. Concluyo, pues, que solo podrá correr en mi dictámen la definición que se disputa, añadiendo las palabras indicadas, esto es, “que la Nacion española es la reunion de los españoles de ambos hemisferios, bajo de una Constitucion ó Gobierno monárquico y de su legítimo Soberano.”</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-25-38" corresp="constitucion.xml#art-01-01-01 proyecto.xml#pro-p1-01-01-01">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#ARG" type="orador">ARGUELLES</name>: Si los señores preopinantes hubieran  expuesto sus opiniones con más claridad, no habría sido necesario explicarse con tanta difusion. Creo que su idea era si se debió adoptar el método analítico ó el sintético. Cualquiera que lea con cuidado esta definicion, verá que la dificultad que tienen estos señores está salvada en los artículos siguientes, y al mismo tiempo cuál ha sido el espíritu y carácter que ha querido dar á este punto la comision. Aquí no tanto se trata de ideas teóricas ni filosóficas sobre la naturaleza del estado primitivo de la sociedad, cuanto de establecer sobre las bases de nuestro antiguo Gobierno uno que pueda servir para que el Sr. <name ref="gente.xml#Fernando_VII" type="person">D. Fernando VII</name>, que felizmente reina, nos dirija y haga dichosos en adelante. Los mismos señores preopinantes han visto cuántas opiniones diferentes ha habido en sus pareceres; pues la misma diversidad y dificultad hubo en la comision para acordar este artículo. Todo este trabajo es un sistema, y es imposible dejar de parar la consideracion sobre todas las partes que le componen; pero cualquiera debe tranquilizarse, porque no hay ngun veneno; todo se presenta á primera vista. La palabra reunion, en que ha reparado el Sr. <name ref="gente.xml#Capmany" type="person">Capmany</name>, tambien en la comision encontró dificultades para ser adoptada, porque en la congruencia de términos pudo preferirse esta ó la de coleccion, que se aplica con más propiedad á cuadros, libros, papeles, etc. Así, se adoptó la reunion, que creyó la comision era más general, traida para el mismo caso con mucha frecuencia; y  sobre  todo, ¿por qué nos hemos de desentender de que aun  metafóricamente estaria bien usada? Al cabo, al cabo no   parece tal que se deba desechar en competencia de coleccion, conjunto, aglomeracion, etc., que se ha querido sustituir. En cuanto á las demás ideas que ha indicado el Sr. <name ref="gente.xml#Alcocer" type="person">Alcocer</name>, este Sr. Diputado no puede desentenderse de que no todos los habitantes de un país componen la nacion en que se hallan, porque entonces los extranjeros transeuntes serian españoles; y esta es una idea falsa, porque hay habitantes que están en España, que son,
       digámoslo así, peregrinos, no obstante que gozan de los derechos de proteccion que les conceden las leyes: razon por qué el Sr. <name ref="gente.xml#Alcocer" type="person">Alcocer</name> no puede menos de conocer cuál ha sido la causa por que la comision ha adoptado esta definición.
       Por consiguíente, si cualquiera Sr. Diputado se hace cargo de que, como he dicho, este es un sistema,<pb n="1690"/> debemos evitar la cuestion de si se debia preferir el método analitico;, ó el intético: nos perderíamos en ella por la diversidad de opiniones; y cualquiera que se adoptase, seria imposible presentar á primera vista todas las ideas. El órden y generacion da ellas seria propio de una academia, no de unos legisladores.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-25-39" corresp="constitucion.xml#art-01-01-01 proyecto.xml#pro-p1-01-01-01">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#ESP" type="orador">ESPIGA</name>: Si se examinasen los objetos, que se proponen á la discusion de V. M. con aquella justa imparcialidad, que, superior á las diversas opiniones de los hombres, solo trata de averiguar la verdad, se fijaria la atencion sobre el verdadero punto de vista en que se presenta la cuestion, y se evitarian contestaciones que no tienen otro efecto que prolongar la feliz conclusion de la grande obra que la Nacion espera con impaciencia. Los señores preopinantes han debido advertir que presentando la comision el proyecto de Constitucion á unas Córtes Constituyentes, y poniendo el primer cimiento de esta magestuoso edificio en la definicion de la Nacion, que se expresa en el primer artículo, no han debido definir la  Nacion como constituida, aunque lo esté, sino que ha sido necesario considerarla en aquel estado en que usando de los grandes derechos de establecer las leyes fundamentales, está constituyéndose, ó lo que es lo mismo, está mejorando su Constitucion. Así es que no han podido definirla más exactamente, ni ha debido hacer expresion alguna de leyes, de Rey, ni de Gobierno, porque se considera á la Nacion antes de formarlo ó cuando lo está formando. No se debe olvidar, Señor, que la Nacion y el Gobierno son cosas muy diferentes y cualquiera que las confunda no puede tener idea de política. Para convencerse de esta verdad, no hay necesidad sino de dirigir la atencion sobre estas Córtes. ¿No está la Nacion española en este augusto Congreso? Y por ventura ¿tiene él alguna parte en el gobierno? ¿No son dos cosas bien diferentes? ¡Pues cómo podrá incluirse en la definicion?</p>
    <p>La definicion, como he dicho, no puede ser más exacta; pero para que se dé una verdadera inteligencia á esta palabra reunion, es preciso observar que no se trata de reunion de territorios, como se ha insinuado, sino de voluntades, porque esta es la que manifiesta aquella voluntad general que puede formar la Constitucion del Estado. </p>
    <p>El Sr. <name ref="gente.xml#Capmany" type="person">Capmany</name> ha puesto un reparo sobre la palabra reunion digno de su exactitud; pero si el Sr. <name ref="gente.xml#Capmany" type="person">Capmany</name> observa que no es esta la primera vez que la Nacion española se reune en Córtes, convendrá que está puesta con propiedad la palabra reunion Por estas justas consideraciones parece que ni debe alterarse la palabra reunion, ni hacerse al artículo adicion alguna. Al concluir, Señor, me he acordado de una comparacion que se ha hecho, y que por sus circunstancias puede alucinar, y es necesario manifestar la grande diversidad que hay entre los extremos. El Sr. <name ref="gente.xml#Alcocer" type="person">Alcocer</name> ha dicho que así como se dice: “Que la Iglesia es la congregacion de los fieles unidos á su cabeza, que es Jesucristo,”
       así se debia definir la Nacion: “La congregacion de los españoles bajo un Rey ó un Gobierno;” pero V. M. debe considerar que Jesucristo estableció la Iglesia, y que la Nacion no es establecida por Rey ni por Gobierno, y esta esencial diferencia debe constituir diferentes definiciones.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-25-40" corresp="constitucion.xml#art-01-01-01 proyecto.xml#pro-p1-01-01-01">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#LLA" type="orador">LLANERAS</name>:  Señor, efectivamente, paréceme muy inexacta la definicion ó explicacion que de la Nacion española se presenta en este primer artículo. Pero ya no lo extraño despues de haber oido lo que acaba de decir el Sr. <name ref="gente.xml#Espiga" type="person">Espiga</name>, uno de los individuos de la comisiou; esto es, que esta definicion no puede ser con la exactitud que corresponde por ser de la Nacion española aun no constituido, sino que se está constituyendo, que no tiene Constitucion, que está sin Rey; absurdo ciertamente es el decir esto de la Nacion española. La Nacion española está constituida: tiene y ha tenido siempre su   Constitucion ó  sus leyes fundamentales, y tiene cabeza. Que es Fernando VII á quien V. M.  en el primer dia de su instalacion juró solemnemente  por su Rey y por su soberano. Y si las leyes fundamentales de la Monarquía ó su Constitucion  necesitan de mejorarse, esto mismo supone su actual existencia, porque no se mejora sino lo que ya se supone existente. Bajo esta consideracion enviaron las provincias comitentes á sus Diputados, no para dar á la Nacion española una nueva Constitucion fundamental, sino para mejorar  la que hay de un modo que sea digno de esta Nacion. Véase la convocatoria de las Córtes, á que se refieren los poderes de sus Diputados.  Así, pues, existe esencialmente constituida la Nacion española: no está en embrion ó  constituyendose aún, y puede y debe darse ya en este primer artículo una explicacion exacta de ella. De consiguiente,  es mi dictamen  que además de la justa adicion  que ha propuesto el Sr. <name ref="gente.xml#Villanueva" type="person">Villanueva</name>, “bajo una misma legislacion,”
       se diga tambien: “y bajo una misma cabeza, que es el Rey;” y que se diga de consiguiente: “La Nacion española es la reunion de todos los españoles bajo unas mismas leyes, y bajo una misma cabeza que es el Rey.”</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-25-41" corresp="constitucion.xml#art-01-01-01 proyecto.xml#pro-p1-01-01-01">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#GOM" type="orador">GOMEZ  FERNANDEZ</name>:   Señor, la razon natural dicta, y la experiencia nos enseña todos los dias, que siempre que se trata de restablecer alguna cosa que no estaba en uso, ó de añadirla algo que no tenia, se dé ó exponga la razon ó conveniencia que trae en ponerlo en uso, ó qué razon ó conveniencia puede haber para que se mejore. Esto, que ocurre en cualquier caso, y á cualquiera gente, es más importante cuando se trata de las leyes; y no así como quiera, sino de las leyes fundamentales del Reino, así de Partida como Recopiladas. Todos los autores de unas y otras están conformes, que siempre que se trata de restablecer una ley que no estaba en uso, ó hay que mudarla, se haya de saber por qué no estaba en uso: si trae conveniencia ó perjuicio, y si el restablecerla ó mudarla trae las utilidades que se propone. De aquí nace lo que voy á pedir para todos y para cada uno de los artículos da la Constitucion,
       á saber: que la comision ó uno de sus indivíduos, en cada articulo que se trate nos diga: “Lo dispuesto en este artículo no estaba en uso, pero estaba mandado en la ley A, ó en la ley B. Este no estar en uso dimanaba de este abuso ó arbitrariedad, y trae…”   (se le interrumpió.) Iba á decir lo que hallo que debe hacerse en esto, y no solo yo, sino la comision lo dice á V. M. (Leyó unos períodos del discurso preliminar.) Con que ahora la comision lo ha juzgado necesario; y por no haberlo hecho no la culpo, porque bien sé que seria obra de romanos; pero debe hacerlo aquíantes de principiar la discusion de cualquier artículo. Así sabrá V. M. por qué no estaban en uso las leyes que se reformen, y por qué no se añaden ó mudan las que estaban faltas. Yo, para no molestar la atencion de V. M. en toda la discusion, protesto desde ahora á nombre del reino de Sevilla, á quien represento, toda la Constitucion si no se nos da esta noticia; y pediré que los Secretarios de V. M. me den una certiflcacion de ello, para hacerlo saber á aquel reino.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-25-42" corresp="constitucion.xml#art-01-01-01 proyecto.xml#pro-p1-01-01-01">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#PRE" type="orador">PRESIDENTE</name>: Señor, es muy extraño que cuando se habla de un artículo de la Constitucion para examinar si la definicion que contiene es ó no exacta, y cuando esperábamos que el Sr. Diputado de Sevilla hiciera lo que los demás, esto es, diera alguna razon apoyando ó negando el artículo, se oiga una cosa que yo no puedo menos de llamar escandalosa,
       como lo es el decir<pb n="1691"/> que protesta la Constitucion, si los señores de la comisión á cada artículo no manifiestan las leyes de donde lo han sacado. Aquí no nos hemos juntado para esto, sino para mejorar la Constitucion. Los señores de la comision exponen que no han ido á buscar á partes extrañas lo que proponen para la felicidad de la Nacion en el trabajo que presenta, suponiendo que cada uno de los Sres. Diputados se haria cargo del objeto de la reunion de las Córtes. Si apenas entramos en la discusion principiamos á hacer protestas impropias, ¿será esto querer la salvacion de la Pátria? Yo suplico á V. M. y á cada uno de los Sres. Diputados que desde luego expongan las razones que gusten para poder resolver con acierto; pero que no pongamos desde luego un estorbo tal, que parezca nuestro ánimo el que estas Córtes sean eternas. Yo soy de opinion de que aun cuando la Constitucion no tuviese el mérito que la que nos ha presentado la comision, deberia adoptarse por amor á la brevedad, y para no perder el tiempo, y al fin quedarnos sin Constitucion.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-25-43" corresp="constitucion.xml#art-01-01-01 proyecto.xml#pro-p1-01-01-01">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#MAR" type="orador">MARTINEZ FORTUN (D. Nicolás)</name>: El señor Gomez Fernandez insiste en su proposición;  por tanto, pido á  V. M. que determine sobre este punto;  pues en caso de admitirse esta protesta, yo desde luego hago renuncia de mis poderes, y me retiro á mi pueblo.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-25-44" corresp="constitucion.xml#art-01-01-01 proyecto.xml#pro-p1-01-01-01">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#CAL" type="orador">CALATRAVA</name>: Señor, al oirse la protesta del Sr. <name ref="gente.xml#Gomez Fernandez" type="person">Gomez Fernandez</name> no ha podido menos de escandalizarse el Congreso. Es menester poner fin á estas cosas.
       Continuamente estamos viendo citar aquí las leyes, como si fuera éste un colegio de abogados, y no un cuerpo constituyente.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-25-45" corresp="constitucion.xml#art-01-01-01 proyecto.xml#pro-p1-01-01-01">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#OLI" type="orador">OLIVEROS</name>: Señor, diré primeramente que no sé en qué se funda el señor preopinante para imponer á los indivíduos de la comision la obligacion de manifestarle las leyes que se derogan por algunos artículos, y las que se confirman; las provincias han nombrado los Diputados en quienes han creído que se reunen el talento y la instrucción; á estos toca instruirse cada dia más, conferenciar, consultar y votar segun crean que deben hacerlo; pero no el presentar el Código, registrar las leyes, y enseñarias á los demás; porque si yo tengo esta obligacion, tambien la tendrá el señor preopinante; pero pasemos al artículo. Abranse los libros de jurisprudencia, de teología ó moral; examínese el principio de cualquiera tratado, y lo primero que se encontrará será una definicion general del asunto de que se trata. Esta se va despues desenvolviendo, y por último, se adquiere un exacto conocimiento de la materia que se trata. La definicion de la Nacion española es muy general; su género y diferencia comprende muchas y diversas cosas: así es cómo se define lo que es ley, derecho ó sacramento; es decir, se da una nocion general. En esta se expresa que la Nacion es la reunion de todos los españoles de ambos hemisferios, las familias particulares que están unidas entre si, porque jamás hubo hombres en el estado de la naturaleza; y si hubiera alguno, nunca llegaria al ejercicio de su razon: estas familias se unen en sociedad,
       y por esto se dice reunion. Es una nueva union y más intima que antes tenian entre sí: y de los “españoles de ambos hemisferios,”  para expresar que tan españoles son los de América como los de la Península, que “todos componen una sola Nacion.” Esta Nacion, Señor, no se está constituyendo, está ya constituida; lo que hace es explicar su Constitucion, perfeccionarla y poner tan claras sus leyes fundamentales, que jamás se olviden, y siempre se observen. Esto es lo que ha procurado la comision de Constitucion, y está ya aprobado en la introduccion á ella; por todo lo cual aparece que la definicion propuesta es clara, y que no debe pedirse que todo se diga en un artículo, como no se pide en ninguna otra cosa, sea de jurisprudencia ó teología.</p>
  </div>
  <div type="resultat" xml:id="dc1811-08-25-46r" ana="aprobado" corresp="constitucion.xml#art-01-01-01 proyecto.xml#pro-p1-01-01-01"> 
    <p>Votóse el primer artículo, quedó aprobado, y se levantó la sesion, señalando el Sr. <name ref="gente.xml#Presidente" type="person">Presidente</name> el miércoles 28 del corriente para continuar esta discusion.</p>
  </div>
</div>
<div type="dia" xml:id="Diario-330-1811-08-28">
  <head type="sesion">Sesion del dia <date when="1811-08-28">28.º de Agosto de 1811</date>.</head>
<pb n="1706"/>
  <p>Continuó la discusion de la Constitucion.  Leyóse el art. 2.º, que dice así:</p>
  <div type="articulo" xml:id="dc1811-08-28-01a" corresp="constitucion.xml#art-01-01-02 proyecto.xml#pro-p1-01-01-02">
    <p>“La Nacion española es libre é independiente, y no es ni puede ser el patrimonio de ninguna familia ni persona.”</p>
  </div>
  <p>Dijo</p>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-28-01" corresp="constitucion.xml#art-01-01-02 proyecto.xml#pro-p1-01-01-02">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#MOR" type="orador">MORROS</name>: Me parece que debe decir: no es ni puede ser el patrimonio de ninguna familia ni persona “ni en su todo, ni en ninguna de sus partes.”</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-28-02" corresp="constitucion.xml#art-01-01-02 proyecto.xml#pro-p1-01-01-02">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#LLA" type="orador">LLANERAS</name>: Tres partes contiene el art. 2.º de la Constitucion presentada. Que la Nacion española es libre; que es independiente, y que no es ni puede ser patrimonio de ninguna familia ni persona. En cuanto á la última parte, no se me ofrece la menor dificultad; pero sí en cuanto á las dos primeras, segun el sentido con que los señores de la comision atribuyan á la Nacion española el ser libre é independiente. Entiendo, Señor, que tan nobles y augustos caracteres no se le atribuyen ni se le pueden atribuir sino en el concepto de estar, como efectivamente lo está, verdaderamente constituida. Constituida sobre la base incontrastable de la única verdadera religion, que la debe conducir con magnanimidad y con gloria al feliz término á que aspira. Constituida bajo las sábias y justas leyes establecidas que la regian, y que subsisten en todo su vigor, sin embargo de estar pronta á abrazar las que V. M. sancione para su bien y prosperidad. Constituida bajo el suave dominio de su adorado Rey Fernando VII, y de sus legítimos sucesores. Bajo esta importante consideracion, y no de otro modo, digo, Señor, que la Nacion española es libre e independiente. Libre, esto es, que gustosa y de toda voluntad está ligada á las santas leyes prescritas por la religion que profesa:
       libre, porque gustosa y voluntariamente está sujeta al legítimo Gobierno que la rige: libre, porque gustosa y con toda su voluntad está y siempre quiere estar bajo el mando del Sr. <name ref="gente.xml#D. Fernando VII" type="person">D. Fernando VII</name>, que adora, y no suspira sino por el momento feliz de verle restab!ecido gloriosamente en el Trono de sus mayores.
       Independiente, esto es, de toda dominacion extrangera; y si en estos infelices dias se ve ultrajada, vejada, subyugada, tiranamente dominada en la mayor parte de su territorio por el usurpador, no sucumbirá jamás por su voluntad, sino por la violencia y la tiranía. En el sentido propuesto, digo, Señor, y suscribo á lo que dice el capitulo que la Nacion española es libre é independiente; pero no libre é independiente en otro sentido, esto es, que pueda expeler á abandonar la religion santa que profesa, las sábias y justas leyes que la rigen, el suave dominio de Fernando VII y de sus legítimos sucesores: dominio que ha reconocido y jurado V. M. segun el voto general de todas las provincias, y de quien todas quieren voluntaria y gustosamente depender. Así, pues, para la mayor claridad y perfecta inteligencia de este artículo, y no dar margen á algun error, es mi dictámen que se le añada una expresion que declare el sentido verdadero de esta libertad
       é independencia, y se diga: la Nacion española es libre é independiente “de toda dominacion extranjera.”</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-28-03" corresp="constitucion.xml#art-01-01-02 proyecto.xml#pro-p1-01-01-02">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#TOR" type="orador">TORRERO</name>: La comision no ha podido separarse del decreto de 24 de Setiembre; y así ha formado este artículo con arreglo á lo allí sancionado. El señor preopinante parece que se ha dirigido á criticar las intenciones de los individuos de la comision; pero aquí lo que se discute es el artículo, no las intenciones de la comision. Léase el decreto, y se verá que la comision se ha arreglado á su contenido. 
     Comenzóse á leer el decreto de 24 de Setiembre; pero el Sr. <name ref="gente.xml#Argüelles" type="person">Argüelles</name> interrumpió la lectura, diciendo que no habia necesidad de ella, porque al cabo el Sr. <name ref="gente.xml#Llaneras" type="person">Llaneras</name> no habia presentado dificultad alguna. Pidió no obstante el Sr. <name ref="gente.xml#Del Monte" type="person">Del Monte</name> que se concluyese la lectura de dicho decreto, porque era necesario tenerlo muy presente durante la discusion. Se leyó en efecto; y en seguida observó el Sr. <name ref="gente.xml#Torrero" type="person">Torrero</name> que en dicho decreto las renuncias hechas en Bayona se decian nulas, no solo por la falta de libertad en el Rey, sino principalmente por falta de conocimiento por parte de la Nacion, y que aquella razon probaba con toda evidencia que la Nacion era libre é independiente.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-28-04" corresp="constitucion.xml#art-01-01-02 proyecto.xml#pro-p1-01-01-02">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#ESP" type="orador">ESPIGA</name>: Jamás pudo la comision imaginar que se pretendiera que explicase sus intenciones, y menos aquellas palabras que se aprenden en las escuelas en las primeras lecciones que se dan á los jóvenes que se destinan á la ciencia del derecho público, pues suponia á los dignos Diputados de V. M. bien penetrados de su verdadero sentido Pero aunque los reparos que ha puesto el señor preopinante (Llaneras), ya por su naturaleza, ya por la oscuridad, que no presenta ideas sino muy confusas, y ya  últimamente, por una repeticion ridícula, que es más  digna de compasion que de impugnacion, no debieran merecer la atencion de V. M., la comision se ve en necesidad  de manifestar una sencillísima explicacion para desvanecer los más ligeros escrúpulos. 
     Señor, la Nacion es libre é independiente, y esta es una de las verdades fundamentales
     de la política. La Nacion es una persona moral respecto de las demás naciones; como un ciudadano es una persona física respecto de los demás de la Nacion, y sus derechos son los mismos en sus respectivas relaciones. Y así como un ciudadano es libre para hacer todo aquello que no dañe ni á los demás, ni á la sociedad, ó lo que es lo mismo, para obrar conforme a las leyes civiles, así una nacion es libre para hacer cuanto convenga para su prosperidad y para su gloria, observando el derecho de gentes á que están obligadas recíprocamente las naciones. Es decir, que una nación mientras que obra segun el derecho de gentes, puede hacer lo que más bien le parezca y le convenga para su mayor bien. Vea V. M., y vea tambien el señor preopinante, las intenciones de la comision y la verdadera idea de esta palabra libre y tambien de la de independiente, que es una consecuencia, y que no es otra cosa que el derecho que toda nacion tiene de establecer el Gobierno y leyes que más le convengan, y de que ninguna otra pueda mezclarse ni pretenda embarazarla ó impedirla en el ejercicio de estas sagradas facultades que le competen exclusivamente.
     No quiero molestar más á V. M., pues aunque pudiera extenderme mucho, no es justo perder inútilmente el tiempo.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-28-05" corresp="constitucion.xml#art-01-01-02 proyecto.xml#pro-p1-01-01-02">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#VIL" type="orador">VILLANUEVA</name>:  Me parece que quedará mejor el lenguaje suprimiéndose la palabra el, diciéndose: “no es ni puede ser patrimonio, etc.”</p>
  </div>
  <div type="resultat" xml:id="dc1811-08-28-05r" ana="aprobado" corresp="constitucion.xml#art-01-01-02 proyecto.xml#pro-p1-01-01-02"> 
    <p>Se procedió á la votacion de este artículo, y quedó aprobado suprimiéndose la palabra el, conforme lo había propuesto el Sr. <name ref="gente.xml#Villanueva" type="person">Villanueva</name>.</p>
  </div>
  <div type="articulo" xml:id="dc1811-08-28-05a" corresp="constitucion.xml#art-01-01-03 proyecto.xml#pro-p1-01-01-03">
    <p>“Art. 3.º La soberanía reside esencialmente en la Nacion, y por lo mismo le pertenece exclusivamente el derecho de establecer sus leyes fundamentales, y de adoptar la forma de gobierno que más le convenga. “</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-28-06" corresp="constitucion.xml#art-01-01-03 proyecto.xml#pro-p1-01-01-03">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#ANE" type="orador">ANER</name>: Supuesto que en el artículo que acaba de leerse se declara que la soberanía reside en la Nacion, y esta declaracion no es más que la confirmacion del decreto de 24 de Setiembre, y supuesto que en la segunda parte de este artículo se dice que en virtud de la soberanía que reside en la Nacion, le compete exclusivamente el derecho de establecer sus leyes fundamentales,
      creo que debe omitirse como innecesaria y quizás perjudicial la última parte que dice: “y adoptar la forma de gobierno que más le convenga.” Las razones que me obligan á pensar  de este modo son varias, y desearia poderlas manifestar á V. M. con la claridad que exige la gravedad de la materia. Si se medita con reflexion, hallaremos que esta última parte del artículo está contenida en la primera y segunda. Si la Nacion es soberana, y se le compete exclusivamente el derecho de establecer sus leyes fundamentales, es precisa confesar que como ley fundamental le pertenece en un caso extraordinario y de utilidad conocida la facultad de adoptar la forma de gobierno que más le convenga, sin necesidad de expresarse en este artículo, por ser una consecuencia precisa de aquel principio que declara la soberanía de la Nacion, y la facultad que la misma tiene de establecer exclusivamente sus leyes fundamentales. El mérito y magestad de una Constitucion consiste en la verdad, solidez y claridad de los principios que se sientan por bases, sin necesidad de deducir consecuencias que con más acierto deducirán el tiempo y las circunstancias. No solo creo innecesaria la última parte de1 artículo, porque la supongo comprendida en la primera y segunda, sino porque no puede producir efecto alguno.
      La Nacion española ni se halla en el caso de variar la forma de gobierno, ni hablando políticamente le puede convenir otra que la que toda la Nacion y V. M. solemnemente han reconocido, proclamado y jurado. No pudiendo pues, producir efecto alguno esta parte del artículo sino para en lo sucesivo, ¿qué necesidad hay de sentar un principio, cuya consecuencia y efectos tienen un término tan remoto? Además, parece que la cláusula de que trato constituye un Gobierno demasiadamente precario y vacilante, lo que de ningun modo puede ser conveniente á una Nacion. La estabilidad firme de un Gobierno le da vigor y energía, y quita toda esperanza á la veleidad de los génios y á la impetuosidad de las pasiones, que quizá valiéndose del pretesto de una conveniencia aparente, trastornaria y convertiria en otra forma un Gobierno que solo un extraordinarísimo suceso, ó el bien reconocido de la sociedad, pueden hacer variable por el principio de salus populi suprema lex. Si por un efecto de las vicisitudes de los tiempos y de la insubsistencia de las instituciones humanas, llegase el caso de  hacer variaciones en la forma de gobierno, entonces la Nacion soberana, consultando su verdadero interés, y en virtud de los derechos que le competen, adoptara las medidas convenientes; pero siendo este un principio que solo un suceso extraordinarísimo y una larga série de años puede hacerlo posible, ¿qué necesidad hay de anunciarlo? Ultimamente, el honor de V. M. y el de los Diputados en particular está interesado en que esta cláusula se suprima. V. M., Señor, desde su instalacion ha tenido enemigos que no han perdido ocasion para desacreditar sus providencias, presentándolas siempre bajo un aspecto contrario á su verdadero sentido. Muchas veces se nos ha acusado de que seguíamos unos principios enteramente democráticos, que el objeto era establecer una república (como si las Córtes, Señor, no hubiesen tomado el pulso á las cosas, y no conociesen la posibilidad de las máximas). No demos, pues, ocasion á que los enemigos interpreten en un sentido opuesto el último período del artículo que se discute, y lo presenten como un principio de novedad y como un paso de la democracia. ¡Cuántos habrá que al leer el artículo habrán dicho: “las Córtes, no pudiendo prescindir del   Gobierno monárquico, porque es la voluntad expresa de toda la Nacion, se reservan en esta cláusula la facultad de hacerlo cuando tengan mejor ocasión!” No es menos atendible, Señor, la interpretacion que las naciones extranjeras podrán dar á este principio. Es preciso tambien que en el establecimiento de las leyes fundamentales consultemos las relaciones que podamos tener con las naciones extranjeras, cortando todo aquello que pudiese retraerlos de cooperar con nosotros á la libertad del continente, á pretesto de desconfianza. Por todo lo cual, me parece que la ultima parte del artículo deberia suprimirse por innecesaria, y sobre ello hago proposicion formal.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-28-07" corresp="constitucion.xml#art-01-01-03 proyecto.xml#pro-p1-01-01-03">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#TER" type="orador">TERRERO</name>: “La soberanía reside esencialmente en la Nacion.” Primera parte. Sobre esta ni se debe discutir ni votar. Sancionada de antemano, pido por consiguiente á V. M. que no se haga expresion de ella. Segunda parte: “Le pertenece por tanto exclusivamente establecer sus leyes fundamentales.” Esta es una verdad eterna; faltándole, sin embargo, ¿qué? el añadir después “de sus leyes fundamentales, y todas las demás convenientes y necesarias para el buen régimen de su gobierno.” Cuando se lee aquí (en el proyecto) establecer las leyes fundamentales, no haciéndose mencion de las otras, insinúa excluirlas, ó así lo parece. y tanto más se fortifica esta idea, cuanto que en el mismo proyecto de Constitucion se dice que aunque V. M. sancione una ley, si el Monarca, á quien respetamos (y no adoramos, que esto seria idolatrar), le rehusa su aprobacion, cesó y espiró la ley, y al siguiente año vuelve á hacerse la mocion en nuevas Córtes; y expedida la ley, insiste el Monarca en la renuncia de su consentimiento, torna á espirar la ley. Este es un juego irrisorio de la soberanía. La Nacion soberana tiene un intrínseco derecho para fijarse sus leyes fundamentales, y cualesquiera otras que conspiren y proporcionen el bien general del Estado: á esta potestad no hay otra alguna que pueda coartarla: ella es la suprema, y todas las demás, sean las que fuesen, y por más alto carácter con que se hallen revestidas, reciben de su plenitud su poder. Por consiguiente, la ley, que es una obligación que se extiende, comprende y abraza á todos los ciudadanos, á toda la comunidad, á toda la Nacion, debe emanar de una autoridad superior á todo Código, y eminente sobre los mismos Príncipes. Quiero, por tanto, y es mi dictámen, que se agregue la expuesta cláusula, á saber: “y las demás convenientes y necesarias para el buen régimen del Gobierno.” Pasamos á la tercera y última parte del artículo: “y de adoptar la forma de gobierno que más le convenga.” Prevengo importarme bien poco el que se suprima, por estimarla inclusa en la precedente. Pero no puedo menos de manifestar que no seria fuera de propósito este anuncio ó significacion; primero, porque es una verdad; ¿y por qué se han de oacultar las verdades? Al cabo,   la verdad por sí no es nociva, mata ni destruye á nadie. En segundo lugar, porque en nada la contradice que la Nacion se haya constreñido y ligado con el vínculo de su juramento para conservar su actual y presente Constitucion monárquica. Para la verdad de su derecho de adoptar la forma de gobierno que le convenga, basta y sobra la potestad radical de que jamás se desprende, abriga y lleva consigo, habiendo elegido libremente el sistema y forma del Estado. Además, que aunque esta potencia parece ser abstracta, yo la concreto: ¿y cuándo? En el hecho mismo por el que V. M resolvió unánimemente que fuese Monarquía el Gobierno de las Españas y cuando variando las circunstancias pueda variar de la presente disposicion y método. En tanto el Gobierno es legítimo en cuanto es justo, cabal y atemperado á la razon, la justicia y las leyes; si este tempramento muda y cambia de aspecto, y habiendo de ser útil y provechoso á la Nacion, le es gravoso y nocivo, aquella potestad radical se desenrolla y puede volver á ejercer sus derechos y funciones, autorizada naturalmente para presentar nueva escena de cosas. El juramento en favor de tercero obliga constantemente; pero si caminando los tiempos, y trascurriendo los dias, aquel favor se convierte en disfavor, daño ó detrimento, termina la obligación y pierde su fuerza el juramento. Resulta de todo que la  cláusula en cuestion ofrece una nocion exacta: exacta, porque la Nacion tiene la facultad y radical poder: exacta, porque ha formado su Constitucion libremente: exacta, porque aun cuando por las vicisitudes de los tiempos se vea impulsada á imponer nuevo órden é introducir reformas, no sirve de óbice el enunciado juramento. Esto son principios jurídicos, morales y teológicos. Dije antecedentemente que no me interesaba el que se conservase ó no la tercera parte del artículo; pero repito que por mí habria de correr como se halla. La única dificultad que se ha objetado hasta aquí estriba en  que el Gobierno que se observase amagado con aquel riesgo de separacion, se haria precario. No persuade ni convence. Oderunt pecccare mali formidine poene. El hombre obra bien, regularmente hablando, y atendidas las pasiones humanas, siempre que tiene á la vista y no se le aparta de los ojos que existeo quien pueda refrenarlo; y aunque no sea de presumir esto en nuestros piadosos y católicos Monarcas, pues en ningún tiempo han sido canales de desventuras sino sus inmediatos resortes, no obstante, no seria extraño... son humanos, y… humani nihil a me alienum puto. Todo cabe en la clase de humano, y en ella no está exento el Monarca. Sepan, pues, las cabezas coronadas que en un fatal extremo, en un evento extraordinario, no fácil, más sí posible, la Nacion reunida podria derogarle su derecho. Esto tenia que decir, y dije.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-28-08" corresp="constitucion.xml#art-01-01-03 proyecto.xml#pro-p1-01-01-03">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#ARG" type="orador">ARGUELLES</name>: Quisiera, señor, que la comision fuese oida antes de pasar adelante en la discusion. Como indivíduo de ella voy á hablar, no para oponerme los sólidos y juiciosos reparos del Sr. <name ref="gente.xml#Anér" type="person">Anér</name>, sino para  justificar á aquella de la nota en que acaso, en sentir del Congreso, pudiera incurrir al oir lo que oportunamente acaba de decirse, si no se enterase tambien de los motivos que tuvo para extender el artículo segun aparece. Incurriria, digo, en alguna nota, que en mi dictamen podria ser ó de imprudente ó de insidiosa. El Sr. <name ref="gente.xml#Anér" type="person">Anér</name> por las reflexiones que ha hecho veo que ha oido, como yo, decir que la última cláusula del artículo es capciosa, y para quitar toda duda y aun motivo de sospecha, desea que se suprima. La comision no ignoraba que la mala fé analizaria con cavilosidad todas las palabras y aun todas las inflexiones para descubrir motivo de hacer sospechosa la obra, introducir recelos, é inducir á  equivocaciones, los á melindrosos y suspicaces. Hallo, digo, la mala fé en la cláusula una disposicion necesaria é inocente, pero forzando su sentido quiso aplicarle el dañado designio de Napoleon, que perdido y fuera de sí ha querido alucinar á los incautos con el ridículo empeño de pintar al Congreso compuesto de hombres revoltosos y desorganizadores. Por desgracia habrá logrado sorprender en tan grosero lazo á algunos; pero la más leve reflexion será siempre   suficiente para descubrir tan miserable impostura. Sus ardides son ya demasiado conocidos; y era preciso otra originalidad que la que ha manifestado hasta aquí para que la comision los hubiese tenido. Los mismos reparos que con tanto juicio expuso el señor preopinante, los tuvo ésta muy presentes; pesó los inconvenientes de expresar, como lo está, el artículo y las ventajas de presentarlo de otro modo, y en la comparacion triunfaron las razones que expondré luego. Así es que la comision no es ni debe ser reputada por imprudente como se creeria, si por ligereza ó irreflexion hubiese extendido la cláusula segun se lee. Los que en España no quieren Constitucion ni reformas, y solo están bien hallados con el sistema en que han mandado á su voluntad y sin responsabilidad alguna, claro está que tildarán el artículo de oscuro, insidioso, falaz, y cuanto crean conveniente atribuirle para inspirar en la opinion pública recelos y desconfianza.
      Más como al fin sus mismas censuras han de pasar tambien por el exámen público, la comision contó siempre con esta clase de enemigos, y confió en el recto juicio y sana crítica de los españoles. Sabia que su obra había de ser analizada, desmenuzada de mil modos, y que la discusion al fin vendria á ser quien la rectificase en todas sus partes. Aun cuando se hubiese querido olvidar de sus obligaciones, la voluntad soberana y patente de la Nacion habria reprimido sus intenciones. No lo necesitó; su voluntad y su anhelo eran los mismos que los de todos sus conciudadanos, y la Monarquía era igualmente que para ellos el objeto de sus deseos. ¿Qué pues le habia de importar el que un puñado de maliciosos depravasen el sentido de algunos artículos, la sencilla inteligencia de esta ó la otra cláusula? ¿Como habia de creer la Comision que el rídiculo, el temerario empeño de atribuirle designios de alterar la forma de gobierno, pudiese á la vista del artículo encontrar cabida en los españoles sensatos, ni  anidarse tan extravagante idea en la cabeza de ninguno que conserve el buen equilibrio los fluidos y fibras del cerebro? Si además de la voluntad nacional, tan solemnemente proclamada en este punto, tenia á la vista la índolo de nuestra antigua constitucion, los conocimientos que además ofrece de ella nuestra historia, ¿cómo seria posible introducir en su obra artículo ni cláusula contraria, sin que chocase abiertamente con todo el sistema de aquella? Yo siempre he visto gobernada á España por la forma monárquica. Si dejamos á un lado nuestra oscura historia en tiempo de los fenicios y cartagineses, y aun en el que fuimos colonias y municipios romanos, la Monarquía goda nos presenta una série no interrumpida de Reyes, sin que la eleccion de Iñigo Arista, en Aragon, ni D. Pelayo en las montañas de Astúrias causen estado contra el gobierno monárquico. Además, la desastrosa experientia de las tentativas de los franceses hubiera bastado por sí sola á refrenar el descarrío de la comision, si el aprecio y estima que nunca han dejado de hacer de sí mismos los individuos que la componen, no hubiese sido bastante á contenerlos en los límites del sentido comun. Los que faltando á las leyes de éste hayan querido atribuirle otras miras ulteriores de las que aparecen, fundándose en la cláusula del art. 3.º , lograrán sorprender solamente á necios ó á muchachos. A estos no los ha buscado ni buscará jamás la comision por jueces suyos. Esto es por lo que toca á aquí, en España: respecto de otras naciones, Napoleon siempre alegará á las potencias á quienes intente alucinar que el Congreso es faccioso, demagogo, con otras mil extravagancias y absurdos que se dicen y se reproducen por los Gobiernos, y señaladamente por los que siguen las máximas del suyo. Mas como el Congreso no es una escuela de muchachos en que el maestro usa del miserable arbitrio de hablarles de duendes, de fantasmas y otros cocos    semejantes para hacerles miedo y conducirlos á su placer, la comision no quiso ni debió hacer caso de tan despreciables medios. Las potencias de Europa observan al Congreso, y no se guian para formar su juicio acerca de su digno y grave proceder por lo que les digan los satélites de un tirano á quien detestan. La conducta magnánima de los españoles, sostenida y confortada por sus Córtes generales y extraordinarias en toda la série de sus decretos y providencias, son los comprobantes de la generosidad de los primeros y de la magestuosa firmeza de estas. La comision ha debido confiar que la solemne manifestacion que hizo la Nacion española en Mayo de 1808 en todos los puntos de la Monarquía, acá y allá de los mares á un mismo tiempo, de un mismo modo, sin preceder deliberaciones, consultas, expedientes ni convocatorias, por la cual hizo patente su soberana voluntad de no ser en ningun tiempo gobernada por extranjeros ni contra su voluntad, proclamando libre y expontáneamente al Sr. <name ref="gente.xml#D. Fernando VII" type="person">D. Fernando VII</name> por su único y legítimo Rey, seria en todos tiempos por su naturaleza y por los sublimes efectos que ha producido la prenda mas segura para con las naciones de Europa de su constancia é irrevocable resolucion. Esta es superior á todas las cláusulas y á todas las protestas. Un Congreso que la representa, y que está particularmente encargado de arreglar y mejorar la ley fundamental que ha de hacer glorioso al Monarca y feliz al pueblo que gobierna, nunca podia separarse en lo más pequeño de su soberano mandato. La comision Señor tuvo siempre á la vista todas las circunstancias de la santa insurrecion; entre ellas, la que más domina es la voluntad de los españoles de ser gobernados por el señor <name ref="gente.xml#D. Fernando VII" type="person">D. Fernando VII</name>. ¿Qué quiere decir esto? Que la Nacion ha excluido del modo más explícito toda forma de gobierno que no sea el monárquico. La comision no olvidó un solo instante que las Córtes estaban congregadas para restablecer   la primitiva Constitucion, mejorándola en todo lo que conviniese; así es que sabia que habian venido no tanto á formar de nuevo el pacto, como á explicarle é ilustrarle con mejoras. ¿Cómo, pues, podia ofrecer en su proyecto ningun artículo, ninguna cláusula que incluyese la menor idea contraria á la solemne y auténtica declaracion de la voluntad nacional? Porque la malicia ó la cavilosidad pudiesen aparentar recelos, ¿por eso la comision habia de omitir cláusulas esenciales? La comisión conoce hasta qué punto debe el Congreso llevar sus consideraciones con las potencias extranjeras. Las ha respetado con toda la posible circunspeccion. Mas antes de todo, ha querido ser fiel al sagrado ministerio de desempeñar el encargo que se le ha confiado. La Nacion española es libre é independiente; y la comision hubiera comprometido por su parte tan nviolables derechos si hubiese procedido en su obra con servilidad. El derecho público de las naciones habia establecido y consagrado desde mucho tiempo el respetable principio de que ninguna nacion tiene derecho para mezclarse bajo de ningun pretesto en el arreglo interior y económico de otra. España ha sido escrupulosísima en la observancia de tan prudente y saludable máxima. Su fiel aliada es buen testigo de esta verdad; pues aun en los tiempos más calamitosos de sus revoluciones fué respetada por nosotros y por toda la Europa, y entre otras señaladas épocas de su historia se ve con cuánta independencia procedió en el protectorado de Cromwel en el restablecimiento de la Monarquía, y despues de la abdicacion de Jacobo II, poniendo á Guillermo III las limitaciones que creyó convenientes para ocupar el Trono de Inglaterra, limitaciones que pudo haber llevado hasta donde hubiera querido, sin que ninguna Nacion de Europa hubiese osado contrariar. Solo el trastorno de todas las leyes y de todos los derechos por la revolucion de Francia es el que ha introducido el pernicioso ejemplo de respetar poco tan discreta como ventajosa política. 
      La comision, en su proyecto, no presentó ninguno de aquellos principios subversivos que pudiesen causar inquietudes ni recelos á otras naciones. Se remite con gusto á todos sus artículos, al tenor de cada uno, y sobre todo al sistema de la obra. Pero al mismo tiempo no ha podido desentenderse de que España, victima en todas épocas del influjo de Gobiernos extranjeros, debia hoy cortar de raiz el funesto gérmen de tantas guerras y disensiones como la han afligido. La cláusula, á su parecer, era la única que podria conseguirlo. Protestas, juramentos ni renuncias de nada han servido. ¿Qué renuncia más solemne que la que hizo Luis XIV á nombre de su mujer la Infanta Doña María Teresa, desistiéndose de todos sus derechos eventuales á la Corona de España? ¿No halló despues consejos y publicistas que sostuvieron que su renuncia no podia tener consecuencia ninguna por haberse hecho solamente pro bone pacis, y de modo alguno en perjuicio de derechos que no habian podido ser perjudicados en el nieto por el acto del abuelo? Sí, Señor, publicistas, no filósofos ni hombres de bien, sino aquellos escritores que viven de las migajas y relieves de las mesas ministeriales. Así es que en desprecio de tan solemnes juramentos y de la independencia española se formalizaron el año de 1700, sin explorar siquiera la voluntad de la nacion, tratados de particion de la Monarquía, cuyas consecuencias asolaron y anegaron en sangre este desventurado Reino. La comision, con este escarmiento, y con el horrible y bárbaro atentado de Bayona, que arrastró á aquella infausta ciudad millares de hombres para comprometerlos con sus familias, no podia menos de introducir en el artículo una cláusula que recordase en todos tiempos que la independencia de la Nacion debía ser tan absoluta, que á ella sola le tocase adoptar hasta la forma de gobierno que más le conviniere. La falta de prevision ha sido siempre en España la causa principal de los males que ha sufrido. Y si en la guerra de sucesión se malogró la ocasion de asegurar al Reino su independencia, el Congreso está obligado á proclamar solemnemente que la Nacion jamás consentirá la más leve ofensa en tan sagrado derecho. Las extranjeras naciones verán en esto una declaracion grande y magnánima, que no podrán menos de respetar y apreciar, porque en realidad renueva el Código universal de su libertad é independencia que tanto les importa restablecer. Además, la comisión quiso precaver el caso de que una intriga extranjera ó doméstica, apoyada en aquella, redujese á la Nacion á la esclavitud antigua escudándose con la Constitucion. El Congreso oye todos los dias la lamentable confusion de principios en que se incurre, que con tal que en España mande el Rey, las condiciones ó limitaciones se miran como punto totalmente indiferente. Se supone con facilidad que la forma monárquica consiste únicamente en que uno solo sea el que gobierne, sin echar de ver que este carácter le hay tambien en el Gobierno de Turquía. Y cuando se habla de trabas y de restricciones, al instante se apela á que se mina el Trono, y se establecen repúblicas y otros delirios y aun aberraciones del entendimiento. Como si la comision ignorase que el que propusiese en España semejante originalidad lograria, cuando menos, atraer sobre sí el desprecio general, castigo creo yo mayor que todos los castigos para el hombre que estima en algo su opinion. Por lo mismo la comision ha querido prevenir el caso de que si por una trama se intentase destruir la Constitucion diciendo que la Monarquía era lo que la Nacion deseaba, y que aquella consistia solamente en tener un Rey, la Nacion tuviese salvo el derecho de adoptar la forma de gobierno que más le conviniere, sin necesidad de insurrecciones ni revueltas. Lo que constituye para todo hombre sensato la Monarquía, ó la forma del gobierno monárquico, son las leyes fundamentales que templan la autoridad del Rey; lo contrario es una tiranía. Por otra parte, la experiencia hace ver la necesidad de no suprimir la cláusula cuando el mero hecho de intentar restablecer lo que se observó en Aragon, y aun en Castilla, se pretende calificar de subversivo é incompatible con la Monarquía. El celo y buen deseo del Sr. <name ref="gente.xml#Terrero" type="person">Terrero</name> le ha hecho anticipar una cuestion que todavía está muy distante. Sus reflexiones serán muy oportunas al hablar de la sancion del Rey. Porque ahora, ¿quién podria disputar á la Nacion la autoridad de hacer leyes civiles y económicas si la tiene para establecer las fundamentales? La parte que se pueda dar al Monarca en la formacion de las primeras, es punto muy accidental, y en nada altera la naturaleza de las facultades que por su esencia deben tener ambas autoridades. Las Córtes las ejercerán segun el modo que establezca la Constitucion, sin que puedan extenderse más allá de sus límites. Y el Rey igualmente usará de su autoridad conforme á lo dispuesto en la ley fundamental, sin que el intervenir en la formacion de las leyes tenga otro objeto que asegurar más y más el acierto y sabiduría de tan graves resoluciones, Antes de concluir debo indicar que todavía se propuso le comision, al extender la cláusula que se discute, dejar abierta la puerta en la Constitucion á un capítulo, que se presentará á su tiempo, sobre el modo de mejorar en ella lo que la experiencia acredite digno de reforma. Y este artículo, aunque al principio del proyecto, tiene íntimo enlace con el capítulo insinuado; tal es la naturaleza de todo sistema. Por tanto, Señor, sin que se crea que yo me resisto á lo que exija la prudencia y otras justas consideraciones, ruego al Congreso que en el caso de suprimirse la cláusula, se permita á la comision hacer alguna oportuna adicion que pueda llenar el objeto de su plan.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-28-09" corresp="constitucion.xml#art-01-01-03 proyecto.xml#pro-p1-01-01-03">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#BOR" type="orador">BORRULL (Leyó)</name>: Señor una de las cuestiones más importantes que ofrece al derecho público es la presente; la he examinado con alguna detencion, y hablaré con la libertad propia de mi cargo, siguiendo constantemente aquellos principios que ha inspirado la razon á los pueblos civilizados. Se trata de la soberania, y se propone generalmente y sin limitacion alguna en este artículo, que pertenece á la Nacion el derecho de adoptar la forma de gobierno que más le convenga. Yo considero que si se tratase del caso en que hubiesen faltado todos los Príncipes que por las leyes fundamentales  estaban llamados á la sucecion del Reino, no podria ofrecerse dificultad ni embarazo alguno para que la Nacion, consultando con su mayor utilidad y beneficio, escogiera la forma de Gobierno que mejor le pareciese, y mudara en todo ó en parte la que hasta entonces habia conservado; pues ninguno estaba llamado al Trono, ninguno habia que tuviese derecho para ocuparlo, y por ello quedaba en una plena libertad de elegir al sugeto más digno, ó encargar el Gobierno á algunos ó á muchos, formando una aristocracia ó democracia, segun creyese convenir más para su bien y felicidad. Lo mismo sucederia cuando se hubiera disuelto el Estado. Así se experimentó en aqaellos infelices tiempos de la irrupcion de los sarracenos, en que muerto el Rey D. Rodrigo, ocupado el Reino, cautivos ó fugitivos sus habitantes, quedaron unos pocos que pudieron salvarse en la aspereza de los montes, y se hallaron enteramente abandonados, sin jefes ni esperanzas de otros auxilios que los que ofrecian sus propias fuerzas y calidad del terreno. Hubieran podido, sin duda, elegir entonces un Gobierno aristocrático ó republicano; mas prefirieron continuar el monárquico, nombrando los de Astúrias á D. Pelayo, y los de los Pirineos en los años siguientes á Garci-Jimenez. Pero no estamos en semejantes casos.  El Estado se halla  constituido siglos hace, y permanece
      tambien hoy en dia. Estas sociedades españolas se formaron, no solo por medio de aquella convencion que equivocadamente admite Obbes por única, que es la que hace cada uno con los demás sócios, sino que intervinieron tambien, como he manifestado, las otras dos que conideran precisas varios escritores de] derecho público, y son adoptar la forma de Gobierno, que fué la de una Monarquía moderada, elegir Rey y determinar en los siglos inmediatos que no fuese electivo el Reino, sino que pasara á los sugetos que se nombraron y á sus descendientes. Está, pues, constituido el Estado tantos tiempos hace; aunque quiera considerarse el asunto con arreglo al dictámen de los filósofos modernos, ninguno puede dudarlo. Y habiendo algunos de los llamados á la sucesion del Reino, no se les puede quitar este derecho ni adoptar otra forma de gobierno, pues esto seria una temeraria violacion de los más claros principios que han establecido la razon y justicia en todos los Estados, y fomentar grandes trastornos y crueles guerras en los mismos. Y así, habiendo muerto e] Rey D. Martin en Barcelona en 31 de Mayo de 1410, y no dejando hijos ni descendientes, no pensaron en otra cosa los aragoneses, valencianos y catalanes más que en nombrar jueces que declarasen á quién pertenecia la Corona. Pero en el caso presente aún se encuentran motivos más poderosos, como son que en las Córtes celebradas en Madrid en el año de 1789 juró la Nacion por Principe de Astúrias y sucesor en  el Reino á nuestro estimado Fernando VII; 811 el año 1808 lo reconoció por su Rey, lo  proclamaron despues todas las provincias del imperio español, y V. M. mandó tambien en el célebre decreto de 24 de setiembre que jurasen el Consejo de Regencia y demás tribunales y cuerpos conservar el Gobierno monárquico del Reino; y así, no puede establecer ahora generalmente y sin limitacion alguna que la Nacion tiene derecho par adoptar la formla de gobierno que más le acomode. 
      Hallo tambien grave dificultades en declarar al presente que pertenece á la, Nacion exclusivamente el derecho de establecer que leyes fundamentales, pues las tiene establecidas, y muy sábias, siglos há, y no puede por sí sola variar algunas de ellas. Los godos, á quienes los romanos llamaban bárbaros, abominaban el despotismo de los Emperadores, y oponiéndose á sus ideas, establecieron por máxima fundamental de su gobierno que lo que tocaba á todos debia ser determinado y aprobado por todos; y en consecuencia de  ella, sus Príncipes formaban  las leyes,  como  dice  Recesvinto en la ley
      1 .ª, título I del libro 1.º del Fuero Juzgo, “con los Obispos de Dios, con todos los mayores de nuestra córte, é con otorgamiento del pueblo.” Despues de la invasion de los sarracenos, se observó lo mismo en los reinos que se iban conquistando y componen la Corona de Castilla; y mejorándose en esta parte en los tiempos siguientes el Fuero de Sobrarbe, se practicó tambien en los de Aragon y Navarra. Esta ley es una de las fundamentales de España. Y como sea un principio de derecho que ninguno puede ser despojado de su posesion sin ser citado ni vencido, procede con mayor motivo el que no se puede quitar al Rey estando cautivo la parte que tiene del poder legislativo, ni establecer otra ley que revoque esta. Tambien ha de contarse entre las fundamentales la de no ser electiva la Corona, y haber de pasar á los hijos y descendientes del Rey, la que, según entiendo, se formó antes del siglo XII; y extraño que se asegure en el discurso preliminar del proyecto de Constitucion que jamás pudo la Nacion echar de sí la memoria de haber sido electiva la Corona en su orígen, y que se alegue, como pruebas claras de ello, lo acaecido en Cataluña en el año 1462 con el Rey D. Juan II, y en 1465 en Avila con D. Enrique IV, siendo así que el ser electivo el Reino no daba facultad ni á los magnates ni al pueblo para privar del mismo al que no poseia, sino para nombrar después de su muerte por sucesor al que pareciese, según demuestran las leyes del Exordio y del Fuero Juzgo; y en los dos casos citados se propasaron, despues de haberles jurado Por Reyes, á despojarles de la Corona, cuyos hechos fueron tan escandalosos, que al tratar del segundo dice el P. Mariana en el libro 23 capitulo 9.º de la Historia de España: “Tiemblan las carnes en pensar en una afrenta tan grande de nuestra Nacion,” y por ello nos hacen terribles cargos muchos historiadores extranjeros, y últimamente  Robertson. Y esta otra ley sobre la sucesion de los hijos del Rey, tampoco puede alterarse sin consentimiento del mismo. Y omitiendo otras de esta calidad, diré que V. M. acordó en el dia 25 del presente mes que las antiguas leyes fundamentales de la Monarquía, acompañadas de las oportunas providencias y precauciones que aseguren de un modo estable y permanente su entero cumplimiento, podrian llenar el grande objeto de promover la gloria, la felicidad y el bien de la Nacion:  con lo cual ha reconocido nuevamente V. M. el derecho que en virtud de las mismas competente al Sr D Fernando VII sobre varias cosas; y permaneciendo estas mismas leyes fundamentales fué  juradodo por sucesor al Trono y proclamado despues por Rey en todas las provincias; y asi no pueden, sin concurso ni consentimiento suyo, quitárseles derechos algunos de los que por ellas se les conceden, ni decirse ahora sin restriccion alguna que pertenece exclusivamente á la Nacion la facultad de establecer las leyes fundamentales. 
      Se propone igualmente en este artículo que la soberanía reside esencialmente en la Nacion. Yo reconozco la soberanía de ésta, y solo me opongo á la palabra esencialmente, esto es, á que resida esencialmente en la misma: lo cual parece convenir con el sistema de varios autores, que creyendo poder descubrir los sucesos más antiguos con el auxilio de conjeturas y presunciones tal vez demasiado vagas, atribuyen el orígen de las sociedades á los diferentes pactos y convenios de los que se juntaban para formarlas. Pero yo, siguiendo un camino más seguro, encuentro el principio de las mismas en las familias de los antiguos patriarcas, que usaban de una potestad suprema sobre sus hijos y descendientes, y no la habían adquirido en virtud de dichos pactos. Me persuado que algunos parientes ó amigos suyos se les agregarian con sus familias ó tribus, y este aumento ó extension de poder lo hubieran de adquirir por la voluntad del padre ó cabeza de aquella tribu, y no por convenciones de todos sus indivíduos, y lo propio se verificaria cuando se le juntase por casamiento alguna otra familia. Véase, pues, constituido un pequeño Estado. Se añade á ello que no consta por autor ó documento antiguo que el grande imperio de Babilonia y otros de aquellos primitivos, se formasen en los términos que se figuran algunos escritores del derecho público haber sucedido á las sociedades. Y con ello aparece que hay bastante motivo para decir que no residia entonces la soberanía en la tribu ó nacion, y por esto que no es de esencia de la misma. Pero descendamos á sucesos posteriores: contrayéndonos á la Península, y concediendo que en el siglo VIII se dispusieron en ella las nuevas sociedades ó estados españoles, segun los particulares convenios que otorgaron sus individuos , se descubrirá que despues de la invasion de los sarracenos, se levanta la Monarquía de Astúrias, y la soberanía está dividida entre el Rey y la Nacion, y que ambos de conformidad hacen las leyes; se erige otro reino de los Pirineos, y en virtud del celebrado Fuero de Sobrarbe, que se formó despues de consultar con el Papa y los longobardos, se obliga á los Reyes á jurar “que les mejorarían siempre sus fueros”, manifestándose con ello competir á estos el poder legislativo ó soberanía. Y si se quiere decir que la ejercian como mandatarios de la Nacion , manifestaré que no pueden considerarse tales los que, precediendo justo motivo para la guerra, conquistan un reino, y usan de dichas facultades en el mismo; y añadiré tambien que el Sr. <name ref="gente.xml#D. Jaime I" type="person">D. Jaime I</name>, que ajustados especiales convenios en las Córtes de Monzon con cuantos quisieron seguirle, se apoderó de Valencia, y ejerció por sí mismo, y con independencia del pueblo, el Poder legislativo por más de treinta años, en el de 1270 le comunicó parte del mismo, prometiendo solemnemente en un privilegio que espidió, que no derogaria, mudaria , ni corregiria el Código de Fueros sin voluntad y asenso de aquel reino. Y lo mismo ofreció su hijo el Rey D. Pedro al principado de Cataluña en las Córtes de 1283, sin decir ni uno ni otro que les restituian sus esenciales derechos, y reconociendo estos reinos debida á los mismos las referidas facultades.
      Y debo igualmente manifestar que V. M. ha obligado á todos los Diputados á que juren “conservar (son palabras formales del juramento) á nuestro muy amado Soberano Sr. <name ref="gente.xml#D. Fernando VII" type="person">D. Fernando VII</name> todos sus dominios; “y así, á reconocerlo por Soberano y á entender esta palabra en sentido propio, por ser ageno de su voluntad y justificacion, como tambien de la solemnidad del acto lo contrario. Mas ahora se propone en este artículo que la soberanía reside esencialmente en la Nacion. Pero si reside esencialmente en la Nacion, no puede separarse de ella ni el todo ni parte de la misma, y por consiguiente, ni competir parte alguna al Sr. <name ref="gente.xml#D. Fernando VII" type="person">D. Fernando VII</name>; con todo, V. M. ha mandado reconocerle por Soberano: luego según la declaracion de V. M. tiene parte de la soberanía; luego ha podido separarse, y por lo mismo no puede decirse que reside esencialmente en la Nacion, y así no hallo arbitrio para aprobar el referido art. 3.º en los términos en que está concebido. “ </p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-28-10" corresp="constitucion.xml#art-01-01-03 proyecto.xml#pro-p1-01-01-03">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#Obi" type="orador">Obispo de Calahorra</name> entregó el siguiente papel, que leyó el Sr. <name ref="gente.xml#Secretario Valle" type="person">Secretario Valle</name>: “Señor, el punto que se discute es tan esencial y trascendental al Gobierno de la
      Nacion española que de su acertada resolucion puede pender la felicidad que desea, y debemos procurar. Esta consideracion obliga á todo representante á extender sus ideas por todos los derechos de la razon y justicia para descubrir los que pertenecen á la Nacion y al Rey que tiene jurado y reconocido. El art. 3 .º del nuevo proyecto de
      Constitucion atribuye y da la soberanía á la Nacion dejándose al Rey el Poder ejecutivo.
      Para demostrar la justicia ó injusticia que envuelve tan sencilla proposicion, era preciso un discurso extenso y ostensivo de los derechos del hombre como persona
      particular y como miembro de la sociedad: subir hasta el orígen primero de la potestad que ha tenido para regirse, conservarse y defenderse de sus contrarios, y señalar
      la verdadera causa ó principio de tan necesario poder. Pero prescindiendo por ahora de si la potestad de los Reyes le es dada inmediatamente por Dios, segun lo afirman Padres de la Iglesia, fundados en autoridades de los libros santos, como San Ireneo, quien en el siglo II decía “”que los Reyes deben su dignidad al mismo que deben su vida;» y Tertuliano en el III, hablando del Emperador, “que así como de solo Dios recibió la alma, así de El solo recibió el imperio;” desentendiéndome, en fln , de lo que el grande Osio, San Ambrosio , San Jerónimo, San Agustin, con otros Santos Padres, expusieron en este particular, pudiendo asegurarse que en los siete primeros siglos de la Iglesia no se hallará un solo escritor eclesiástico de algun mérito que no afirme ó suponga haber recibido los Príncipes inmediatamente de Dios la autoridad real, quiero suponer por ahora que la potestad, soberana es derivada de Dios á los Reyes, mediante el pueblo, en
      quien se dice residir primaria y esencialmente; y paso á manifestar la injusticia del mencionado art. 3.º
      En esta hipótesi es preciso confesar que el hombre, libre por naturaleza, no podia conservarse en seguridad, ni defenderse de los que atentasen su persona, derechos y propiedades, si no contaba con alguna potestad humana que le mantuviese en el goce tranquilo de sus fueros; para este fin le imprimió el autor de la naturaleza (dicen elegantemente San Juan Crisóstomo y Santo Tomás) dos principios: el uno, que como animal sociable apeteciese natural y justamente vivir en comunidad ó compañía de sus semejantes: el otro, que en una comunidad perfecta era necesario un poder á quien perteneciese el Gobierno de ella misma, Porque el pueblo, segun la sentencia del Sábio en los proverbios, quedaria destruido faltando quien gobernase. De aquí se deduce ser una propiedad que dimana del mismo derecho natural del hombre esta potestad de gobernar, y que antes de elegirse determinada forma de gobierno reside dicha potestad en la comunidad ó congregacion de hombres, porque ningun cuerpo puede conservarse si no hay una autoridad suprema á quien pertenezca procurar y atender al bien de todos, como se ve en el cuerpo natural del hombre, y la experiencia lo acredita tambien en el cuerpo político: la razon es porque cada uno de los miembros en particular mira á sus comodidades propias, las cuales son á veces contrarias al bien comun, y en ocasiones hay muchas cosas que son necesarias al bien de la comunidad, que no lo son ni aun convenientes á cada indivíduo en particular. No se puede negar, por ser muy conforme al derecho natural del hombre, el que haya una potestad pública civil, que pueda regir y gobernar á toda comunidad perfecta, y tambien el que esta tenga accion para depositarla en un solo hombre, en muchos, ó en toda la comunidad, bajo de estas ó las otras condiciones, pactos ó limitaciones; cuya diferencia de comunicarse la potestad soberana constituye la variedad de formas de gobierno que ha habido y hay en la superficie de la tierra. Excuso deslindar el carácter instintivo de cada uno; basta para mi intento saber que el Gobierno de nuestra España desde el tiempo de los godos ha sido monárquico, con algunas limitaciones que imponían al Rey las leyes fundamentales extendidas en el Fuero Juzgo; y aunque en aquellos siglos, hasta el XIII, los Monarcas de España debian subir al Trono por la eleccion de sus pueblos, siempre fué cierto que ungidos y consagrados por los sacerdotes, y jurados despues por los pueblos, gozaban de cuanto es propio de la soberanía, del supremo dominio, autoridad, jurisdiccion y alto señorío de justicia sobre todos sus vasallos y miembros del Estado, hacer nuevas leyes, sancionar, modificar y aun derogar las antiguas, declarar la guerra, hacer la paz, imponer contribuciones, batir moneda: hé aquí el carácter de nuestros Príncipes godos por la Constitucion del Reino. Por ella eran unos Monarcas enteramente autorizados, independientes y supremos legisladores, con arreglo á la razon, justicia y derecho de gentes; mas ella misma templaba el ejercicio de la autoridad Real en tal manera que
      les prohibia degenerar hácia la arbitrariedad y despotismo. 
      En suma, el pueblo español trasladaba al Rey que elegia toda la sobermía; pero le ponian freno las leyes fundamentales que juraba, para que, aunque enteramente autorizado, no pudiese partir, dividir, ni enagenar los bienes pertenecientes á la Corona: aunque independiente, procurase más bien el beneficio de la Pátria que el suyo propio, y aunque legislador supremo, no pudiese dar fuerza, vigor ni perpetuidad de ley á sus órdenes y decretos, sino cuando lograban el consentimiento de las Córtes, que   compuestas de las tres clases representaban la Nacion.
      Lo dicho es constante en la historia de nuestra España, y tambien lo es que los Reyes que hasta el siglo XII habian sido elegidos por el pueblo, empezaron á poseer la Corona de España por vía de sucesion hereditaria en fuerza de una costumbre aprobada por la Nacion, y posteriormente por la ley de Partida de D. Alfonso el Sábio. En consecuencia, el Sr. <name ref="gente.xml#D. Fernando VII" type="person">D. Fernando VII</name>, jurado y proclamado solemnemente por toda la Nacion Rey de las Españas é Indias, han entrado y debido entrar como sucesor legítimo de los Soberanos de España, sus ascendientes, en el goce de la misma soberanía y demás fueros que le pertenecen por ley. 
      La que se supone, ó se quiere suponer, residir en la Nacion, ya la enagenó ó trasladó á sus Reyes electivos y despues á los hereditarios, pues como se ha demostrado, y lo acreditan las leyes de nuestros Códigos, los Reyes da España han sido siempre sin interrupcion soberanos, supremos legisladores, etc. La Nacion entonces no era  soberana
      sino el Rey, porque es al parecer una cosa disonante que la Nacion dé á su Rey toda la soberanía para que la dirija, gobierne, conserve y defienda, y se quede con toda ella para dirigirse, gobernarse, conservarse y protegerse; que haciendo á su Rey cabeza de la Nacion, la Nacion sea cuerpo y cabeza de sí misma, y haya dos cabezas en un solo cuerpo; y si en el Reino el pueblo es sobre el Rey, el Gobierno del Reino es popular, no monárquico.
     De aquí se sigue que trasladada por la Nacion, la soberanía a su Monarca elegido, queda éste constituido Soberano de su nacion, y nadie le puede despojar del derecho de la soberanía; mas debe observar fielmente las condiciones y pactos que le están impuestas por leyes fundamentales del Reino, y cuando faltare á ellos tiene derecho la Nacion á exigir su cumplimiento, obligando el Rey á la puntual observancia de la Constitucion por los medios que tenga prescritos la ley. Siendo, pues, nuestro amado Fernando VII declarado legítimo por toda la Nacion y sus leyes fundamentales, sucesor legítimo de la Corona, jurado y proclamado solemnemente Rey de las Españas y de las Indias, se halla constituido Soberano, y  no puede ni debe ser despojado de su soberanía. 
     Pregúntese también á todas las provincias y pueblos de España, á las Américas y dominios ultramarinos, si han jurado y reconocen por su Rey al Sr. <name ref="gente.xml#D. Fernando VII" type="person">D. Fernando VII</name>, y unánimemente responderán que sí, desde el grande hasta el menor artesano, desde los Obispos hasta el más pobre sacristan, desde el general hasta el más infeliz soldado: que varias veces lo han manifestado con mucha complacencia y ternura de corazon con lágrimas en sus ojos, sin  haber dudado un momento ser Fernando VII su legítimo Soberano; y aun cuando faltaran estos testigos fidedignos, léase la fórmula del juramento, que al instalarse la Junta Central, cuerpo entonces representativo de provincias y pueblos, se hizo por aquel augusto Congreso, y se mandó hacer á todos los magistrados, Prelados, comunidades, cuerpos eclesiásticos y legos, así políticos como militares, y en ella se verá el testimonio más auténtico de esta verdad.  
     Pregúntese tambien á todos los comitentes que dieron sus poderes para estas Cortes extraordinarias si era voluntad suya el que se despojase en ellas á Fernando VI de la soberanía que le corresponde por derecho de sucesion de rigurosa justicia, y responderán que su voluntad era enteramente contraria á semejante innovacion; que solo desean ver al infame y cruel enemigo expelido de territorio español, y á su amado Rey Fernando restituido á su Trono con toda la autoridad y potestad que tuvieron sus antepasados. Este fué, y es sin duda el voto de todo los pueblos, y este mismo es el que predomina á todo buen español de ambos hemisferios; pensar lo contrario, es injuriar al amor y celo por la causa justa de la religión santa y de su inocente Rey, que fué el móvil impetuoso de su resulucion gloriosa, de tan costosos sacrificios y de la série no interrumpida de heroismo, de valor y de virtud en toda la Península, Américas y dominios ultramarinos, cuyas proclamas han resonado y resuenan constante  y contínuamente la más fiel adhesion á su Monarca y reconocimiento de su soberanía.	
     Es esta verdad tan incontrastable, que decir lo contrario seria agraviar en mucho el carácter, honradez y decoro de la Nacion española; porque ¿cómo habia de intentar ésta privar de la soberanía á su escogido Rey, no habiendo visto en su Real persona desde su infancia sino indicios claros y testimonios decisivos de candor, constancia,  amabilidad, piedad, paciencia, grandeza de ánimo, heroísmo de virtud y celo ardiente por la propiedad de su amada Pátria, en especial desde su exaltación  al Trono, hasta el último dia en que quedó hecho presa de la rapaz villanía y perfidia de Napoleon, mayormente constando á todo ell pueblo español que en su viaje á Bayona solo guió sus pasos el exceso de amor á la Nacion española,  y el deseo de que por su conveniencia personal no padeciese el Reino los horrores de crueldad y destrozo que experimenta del más bárbaro, pérfido y vil usurpardor Bonaparte? No quiere, pues, ni debe la Nacion despojarle de lo que es suyo, esto es, de la soberanía que le corresponde como á Monarca para regir y gobernar un Reino que el cielo le confió y á quien ama entrañablemente. Impelido de este preferente y dulce amor á los españoles, expidió desde Bayona un decreto dirigido al Consejo Real, y en su defecto á cualquiera Chancillería ó Audiencia del Reino, en que prevenia que en la situacion en que se hallaba privado de libertad para obrar por sí, era su Real voluntad que se convocasen las Córtes en el parage que pareciese más á propósito, y que por de pronto se ocupasen únicamente en proporcionar arbitrios y subsidios necesarios para atender á la defensa del Reino. Este es el espíritu y paternal celo con que desde el teatro de su opresion y aflicciones procuraba el bien y prosperidad de su amado pueblo: ¿y ahora este mismo pueblo en medio de tan expresivas demostraciones de benevolencia ha de pretender por medio de sus representantes en Córtes degradar su dignidad, estrechar su poder, deprimir su imperio, envilecer su señorío, apropiándose á sí mismo la soberanía que tenia cedida solemnemente con el contrato pacto más irrevocable expresado en las leyes fundamentales?
     Señor, á Fernando VII corresponde ser Monarca Soberano de las Españas; el solo imaginar la menor novedad en este punto esencial de nuestra Constitucion, me hace extremecer. Enhorabuena que se tome providencia para contener los abusos que la arbitrariedad y despotismo han introducido y puedan sobrevenir; hágase al Rey que observe las obligaciones, condiciones y pactos que ha jurado, y á cuya observancia tiene derecho la Nacion, juntamente con las demás que se establezcan en la Constitucion sancionada que sea por las Córtes; añadanse, si le contempla necesario, algunas limitaciones en punto á Ministros, magistrados, rentas, tributos, administracion, etcétera; en una palabra, celébrense frecuentes Córtes, y en ellas trátese con energía de la observancia de la Constitucion; hágase presente al Rey las infracciones que la ley haya padecido, y se verá puesto un freno poderoso á la  arbitrariedad del Monarca; pero déjele el goce de su soberanía; no se le prive de lo que es suyo; es contra todo derecho; nadie puede ni debe despojarle de esta Suprema potestad, que aun cuando no fuera derivada á su Real persona inmediatamente de Dios, está ya cedida á sus ascendientes, y á nuestro deseado Fernando le toca por derecho de sucesion y justicia, pues se halla jurado y proclamado solemnemente Rey de España y de las Indias.
     Así, mi dictámen es que se borre de la Constitucion este artículo y artículos que declaren la soberanía en la Nacion, y todos cuantos estén extendidos sobre tal principio ó hagan alusion á él.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-28-11" corresp="constitucion.xml#art-01-01-03 proyecto.xml#pro-p1-01-01-03">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#ALC" type="orador">ALCOCER</name>: En esta proposicion “la soberanía reside esencialmente en la Nacion,” me parece más propio y más conforme al derecho público que en lugar de la palabra “esencialmente,” se pusiese “radicalmente” ó bien “originariamente.” Segun este mismo artículo, la Nacion puede adoptar el gobierno que más le convenga, de que se infiere que así como eligió el de una Monarquía moderada, pudo escoger el de una Monarquía rigurosa,  en cuyo caso hubiera puesto la soberanía en el Monarca. Luego puede separarse de ella, y de consiguiente, no le es esencial, ni dejará de ser Nacion porque la deposite en  una persona ó á un cuerpo moral.
     De lo que no puede desprenderse jamás es de la raíz  ú origen de la soberanía. Esta resulta de la sumision que cada uno hace de su propia voluntad y fuerzas á una autoridad á que se sujeta, ora sea por un pacto social, ora á  imitacion de la potestad paterna, ora en fuerza de la necesidad de la defensa y comodidad de la vida habitando en sociedad; la soberanía, pues, conforme á estos principios de derecho público, reside en aquella autoridad á que todos se sujetan, y su orígen y su raíz es la voluntad de cada uno. 
    Siendo esto así, ¿qué cosa más propia que expresar reside “radicalmente” en la Nacion? Esta no la ejerce, ni es su sujeto, sino su manantial; no es ella sobre sí misma, como explica la voz soberanía segun su etimología super omnia, lo cual conviene á la autoridad que ella constituye sobre los demás individuos. 
     ¿Y qué dote más glorioso que ser la fuente de donde emana la soberanía y la causa que la produce? ¿Ni qué más necesita la Nacion para precaver y remediar la tiranía y despotismo, que ser la raíz de la superioridad? Añádase enhorabuena si se quiere que esta raíz le es inherente de un modo necesario, que es lo que yo entiendo quiso decir la comision con el adverbio esencialmente de que usa; pero me parece más propio el que propongo se sustituya, ó á lo menos se añada anteponiéndolo á aquel, pasa que se entienda con claridad lo que le es esencial á la Nacion, y el modo de residir en ella la soberanía.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-28-12" corresp="constitucion.xml#art-01-01-03 proyecto.xml#pro-p1-01-01-03">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#TOR" type="orador">TORRERO</name>: Como indivíduo de la comisión pido á V. M. que no permita se ponga en cuestion el decreto de 24 de Setiembre. Discútase, enhorabuena, acerca de la palabra esencialmente,  que es lo que ha añadido la comision en este artículo. Los discursos que acabo de oir no se dirigen á otra cosa que á impugnar la soberanía de la Nacion. A mí me seria muy fácil rebatir una por una todas las razones que se han alegado en contra de dicha soberanía, y me seria igualmente fácil verificarlo con autoridades terminantes de los mismos Santos Padres que en contra de este artículo se han citado. Pero ahora no tratamos de esto. </p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-28-13" corresp="constitucion.xml#art-01-01-03 proyecto.xml#pro-p1-01-01-03">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#LLA" type="orador">LLAMAS</name>: Siempre que se me conceda que la Nacion española es aquel cuerpo moral que forman el pueblo español y el Soberano español como su cabeza, que constituyen lo que llamamos Monarquía española nada tengo que decir en contra; pero me opongo á todo lo que contradiga este principio por las ilaciones que resultarian, y en este supuesto diré mi parecer. 
     En el dia en que nuestro amado Rey, por su prisión ausencia, no puede ejercer las funciones de cabeza de su pueblo, éste tiene el incontestable derecho de atraerse á si toda la soberanía, pero no en propiedad, sino interinamente y en calidad de depósito; y así es cómo yo, segun mis principios, lo concibo en las actuales Córtes; y por consiguiente, todas las antiguas leyes constitucionales legítimamente establecidas y practicadas por la Nacion, no pueden las Cortes derogarlas ó alterarlas, á menos que la necesidad no sea tan urgente como fué la que dió lugar al establecimiento de los Gobiernos y principio al derecho social; pero cuando el Soberano vuelva y esté unido todo el cuerpo moral que forma lo que llamo Nacion, se sancionarán las novedades hechas para que no quede motivo de reclamacion de nulidad en lo sucesivo.
     Acaso, Señor, algunos graduarán esta doctrina de supersticiosa en política y en moral, y opuesta á las luces que la nueva filosofía ha extendido por la Europa; pero como esta pretendida ilustracion ha ocasionado á la religión y á la humanidad los daños que experimentamos, me parece más seguro y racional que este augusto Congreso se limite á corregir y contener los abusos que ha introducido la arbitrariedad de los Ministros y á restablecer y á afirmar las antiguas leyes de la Nacion, que fijaban los límites entre el Trono y el pueblo. 
     Este pueblo, Señor, que acaba de dar al mundo en su gloriosa insurreccion un ejemplo de la más heróica constancia, ¿debe su entusiasmo al conocimiento del derecho imprescriptible del hombre, que actualmente le predican los autores liberales? No, Señor; le era enteramente desconocido, y segun los referidos autores era un pueblo de esclavos, así de sus Reyes como de sus señores particulares. Pues, ¿á qué podemos atribuir una conducta que no han observado los pueblos que han conocido y adoptado el referido derecho? Yo lo diré, Señor, sin temor de ser desmentido: la ha debido á dos virtudes que le son características, esto es, la piedad y el amor á sus Soberanos. Procure V. M. conservarlas y no dar oidos á novedades que pueden conducirnos al estado infeliz en que se halla la Francia. 
     La piedad religiosa, esta virtud, origen y fuente de las buenas costumbres, es la única precaucion constitucional que puede conservarnos la libertad; y en prueba de ello echemos la vista sobre las precauciones constitucionales que tomaron los atenienses, los lacedemonios y los romanos para conservarla. ¿De qué les sirvió á los primeros el juicio del ostracismo, á los segundos la autoridad de los afores y á los terceros los tribunos? De nada; así que perdieron las costumbres, perdieron su libertad.
     Esto no impide, Señor, el que la comision de Constitucion continúe con el mayor ardor y esmero en formar el mejor plan de Constitucion posible para ofrecer á Ia Nacion un don el más apreciable; pero hasta que este cuerpo moral esté unido y completo, guardémonos de tocar ni alterar en nada aquellas leyes fundamentales y constitucionales que el mismo cuerpo se habia dado y sancionado, pues él solo puede reformar ó adicionar su obra.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-28-14" corresp="constitucion.xml#art-01-01-03 proyecto.xml#pro-p1-01-01-03">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#Con" type="orador">Conde de TORENO</name>: Se han dicho tantas y tan diversas cosas, que siendo mi memoria muy escasa, mal podré acordarme para contestar segun quisiera á tantos errores y equivocaciones como se han padecido; pero procuraré rebatir lo más esencial. El Sr. <name ref="gente.xml#Anér" type="person">Anér</name>, con bastante juicio, ha opinado que tal vez seria conveniente suprimir la última parte del artículo que se discute: accederé á su parecer para evitar en lo posible interpretaciones siniestras de los malévolos, y más principalmente por ser una redundancia; pues claro es que si la Nacion puede establecer sus leyes fundamentales, igualmente podrá establecer el Gobierno, que no es más que una de estas mismas leyes; solo por esto convengo con su opinion, y no porque la Nacion no pueda ni deba; la Nacion puede y debe todo lo que quiere. Tambien prescindo de las voces esparcidas por ahí, de que ha hecho mencion el Sr. <name ref="gente.xml#Anér" type="person">Anér</name>;
       éstas, ó bien son hijas de la necedad ó de la perversidad: á la necedad nada le convence, y menos á la perversidad, que solo tiene por guia un interés mezquino ó intenciones depravadas. El señor cura de Algeciras (el Sr. <name ref="gente.xml#Terrero" type="person">Terrero</name>) con anticipacion ha hablado en este artículo de la sancion del Rey, y aunque el Sr. <name ref="gente.xml#Argüelles" type="person">Argüelles</name> por incidencia en algun modo le ha contestado, quiero desenvolver con mayor extension las ideas. El señor cura quiere que en el artículo se individualice que no solo la Nacion puede establecer sus leyes fundamentales, sino también las civiles, economicas, etc. porque dice que despues se da al Rey la facultad de oponerse á las leyes que la Nacion proponga, y que de ninguna manera conviene en ello. En esto hay varias equivocaciones, y es menester aclararlas. La Nacion establece sus leyes fundamentales, esto es, la Constitucion, y en la Constitucion delega la facultad de hacer las leyes á las Córtes ordinarias juntamente con el Rey; pero no les permite variar las leyes fundamentales, porque para esto se requieren poderes especiales y ámplios, como tienen las actuales Córtes, que son generales y extraordinarias, ó determinar en la misma Constitucion cuando, cómo y de qué manera podrán examinarse las leyes fundamentales por si conviene hacer en ellas alguna variacion. Así, el Sr. <name ref="gente.xml#Terrero" type="person">Terrero</name> ha confundido las Córtes con la Nacion, que es la que establece la Constitucion; la Nacion todo lo puedo, y las Córtes solamente lo que les permite la Constitucion que forma la Nacion ó una representacion suya con poderes á este fin. Diferencia hay de unas Córtes Constituyentes á unas ordinarias; estas son árbitras de hacer variar el Código civil, el criminal, etc., y solo á aquellas les es lícito tocar las leyes fundamentales ó la Constitucion, que siendo la base de edificio social, debe tener una forma más permanente y duradera. Esto no obstante, para que cuando se llegue á tratar en la Constitucion de la sancion del Rey se hable contra ella, entonces será el lugar oportuno, y acaso yo seré uno de los que me oponga.
       Los Sres. Borrul, Obispo de Calahorra y Llaneras han sentado proposiciones tan contradictorias, y han hecho una coufusion de principios tan singular, que difícil es desenmarañarlos todos. Si mal no me acuerdo, han convenido en que la soberanía, parte reside en el Rey, parte en la Nacion. ¿Qué es la Nacion? La reunion de todos los españoles de ambos hemisferios; y estos hombres llamados españoles, ¿para qué están reunidos en sociedad? Están reunidos como todos los hombres en las demás sociedades para su conservacion y felicidades. ¿Y cómo vivirán seguros y felices? Siendo dueños de su voluutad, conservando siempre el derecho de establecer lo que juzguen útil y conveniente al procomunal. ¿Y pueden, por ventura, ceder ó enagenar este derecho? No; porque entonces cederia su felicidad, enagenarian su existencia, mudarian su forma, lo que no es posible no está en su mano. Este derecho, como todos, se deriva de su propia naturaleza. Cada uno de nosotros iadividualmente, busca su felicidad, procura su conservacion, su mejor estar, es impelido á ello por su propia organizacion; no puede dejar de ceder á este impulso, porque cesaria de existir: así, de la misma manera, el conjunto de indivíduos reunidos en sociedad, no mudando por esto su forma física y moral, preciso es que en union sean impelidos á buscar su felicidad y mirar por su conservacion como lo son separadamente y en particular. ¿Y podrian conseguir esto si un solo indivíduo tuviera el derecho de oponerse á la voluntad de la sociedad? Además, ¿no es un absurdo imaginar siquiera que uno solo pueda moral y físicameute oponerse á la voluntad de todos? moralmente ¿cómo habia de contrarestar su opinion? Físicamente ¿cómo su fuerza? Así me parece que queda bastantemente probado que la soberanía reside en la Nacion, que no se puede partir, que es el super omnia (de cuya expresion se deriva aquella palabra) al cual no puede resistirse, y de que es tan imposible se desprendan los hombres y lo enagenen, como de cualquiera de las otras facultades físicas que necesitan para su existencia. Han confundido igualmente los mismos señores preopinantes el Gobierno con la soberanía olvidándose que el Gobierno, si se le entiende en solo su riguroso sentido, es la potestad ejecutiva de la Constitucion, y en el sentido más lato, aunque no exacto, en toda la Constitucion; y en fin, sin hacerse cargo de que de todas las maneras no es más que una ley fundamental, cuando la soberanía es un derecho que no pueden quitar las Córtes ni están en sus facultades, porque las Córtes pueden dar leyes, pero no dar ni quitar derechos á la Nacion, solo sí declararlos y asegurarlos. El Sr. <name ref="gente.xml#Borrull" type="person">Borrull</name>, para corroborar su opinion, ha citado bastantes pasages de nuestra historia, los cuales seria muy fácil rebatir y aun exponer otros; mas si fuese necesario refereria hechos, hijos á veces de la ignorancia y del error, en apoyo de la razon y de la verdad, que siempre es una y de todos tiempos. Sin embargo, no dejaré de advertir que Mariana, uno e los autores que ha citado en favor suyo, y para afear el despojo que en Avila se hizo de la Corona de D. Enrique IV cuando alzaron por Rey al Infante D. Alonso, y despues de su muerte á Doña Isabel, su hermana, este mismo autor en otra obre suya, conocida con el título de rege et regis institucione, en el capítulo V no desaprueba este mismo hecho, y en el IV, si mal no me acuerdo, del modo más expresivo dice que la sociedad se formó para la salud de todos y para bien comun, que el consentimiento de todos nombró al Rey, y que si la Nacion quiere removerlo, nadie puede estorbárselo; y aun en la misma historia de España, escrita en castellano, en donde no deja correr su pluma con la libertad, en la minoridad de D. Juan el II pone en boca del condestable Dávalos un discurso, en el que consigna toda esta doctrina. Con esto claramente se ve cuán inútil es citar hechos que nada prueban, y buscar en su apoyo autores que piensen todo lo contrario en otras partes. El Sr. <name ref="gente.xml#Alcocer" type="person">Alcocer</name> ha querido suprimir el adverbio esencialmente y sustituirle el de originariamente ó radicalmente; apartémonos de esta variacion si no queremos incidir en los errores que acabo de impugnar. Radicalmente ú originariamente quiere decir que en su raiz, en su orígen, tiene la Nacion este derecho, pero no que es un derecho inherente á ella; y esencialmente expresa que este derecho co-existe, ha co-existido y co-existirá siempre con la Nacion mientras no sea destruida; envuelve además esta palabra esencialmemte la idea de que es inlegable y cualidad de que no puede desprenderse la Nacion, como el hombre de sus facultades físicas, porque nadie, en efecto, podria hablar ni respirar por mí: así jamás delega el derecho, y solo sí el ejercicio de la soberanía. El Sr. <name ref="gente.xml#Llamas" type="person">Llamas</name> ha concluido su discurso diciendo que se espere á que la Nacion toda se halle reunida: ¿qué quiere decir esto? ¿Querrá que se aguarde para legitimar l.a aprobacion de la Constitucion á los Diputados que faltan de otras provincias? En este caso seria preciso deshacer todo lo hecho, y no valdria ni seria legítimo nada de lo que han obrado las Córtes. ¿Será acaso aguardar á que venga el Rey? Ya he probado, á mi parecer, hasta la evidencia, que no puede dividirse con él la soberanía. Con que así, lejos de nosotros esta proposicion del Señor Llamas, que de cualquiera manera que se la entienda, dará ocasion á tristes y fates consecuencias. 
       Por último, si el Congreso no quiere contradecirse á sí mismo, establezca y declare este principio en que se funda la justicia de nuestra causa; conságrelo, y téngalo en tanto como los aragoneses la fórmula que cita la comision, fórmula con que expedian las leyes que envuelve  este principio, y que Blancas, al hablar de ella, exclama: ¡Oh magnum vinculum ac libertatis fundamentum! Recuerdo, y repito al Congreso, que si quiere ser libre, que si quiere establecer la libertad y felicidad de la Nacion, que si quiere que le llenen de bendiciones las edades venideras, y justíficar de un modo expreso la santa insurreccion en España, menester es que declare solemnemente este principio incontrastable, y lo ponga á la cabeza de la Constitucion, al frente de la gran Carta de los españoles; y si no, debe someterse á los decretos de Bayona, á las órdenes de la Junta suprema de Madrid, á las circulares del Consejo de Castilla; resoluciones que con heroicidad desechó la Nacion toda, no por juzgar oprimidas á las autoridades, pues libres y sin enemigos estaban las de las provincias que mandaban ejecutarlas, sino valiéndose del derecho de soberanía, derecho que más que nunca manifestó pertenecerlo, y en uso del cual se levantó toda ella para resistir á la opresion, y dar al mundo pruebas del valor, de la constancia, y del amor á la independencia de los españoles.”</p>
  </div>
  
  <p>Quedando pendiente la resolucion de este artículo, levantó el Sr. <name ref="gente.xml#Presidente" type="person">Presidente</name> la sesión.</p>

</div>
<div type="dia" xml:id="Diario-331-1811-08-29">
  <head type="sesion">Sesion del dia <date when="1811-08-29">29.º de Agosto de 1811</date>.</head>
<pb n="1717"/>
  <p>Antes de principiar la discusion, dijo el, Sr. <name ref="gente.xml#Zorraquín" type="person">Zorraquín</name> que para manifestar la contradiccion con que el Sr. <name ref="gente.xml#Obispo de Calahorra" type="person">Obispo de Calahorra</name> habia impugnado el dia anterior el artículo 3.º de la Constitucion, pedia se mandara traer de la Secretaría de Córtes el oficio que se leyó en la sesión pública de 4 de Enero próximo, con el que remitió el Ministro de Gracia y Justicia testimonio del juramento que en Noviembre anterior habia prestado el Sr. <name ref="gente.xml#Obispo" type="person">Obispo</name>, reconociendo la soberanía de la Nacion, y la carta misiva con que lo acompañaba, diciendo que no podia explicar su gozo por ver restituida la Nacion á sus derechos.</p>
  <p>Continuó la discusion interrumpida ayer sobre el expresado art. 3.º de la Constitucion.</p>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-29-01" corresp="constitucion.xml#art-01-01-03 proyecto.xml#pro-p1-01-01-03">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#GAL" type="orador">GALLEGO</name>: Despues de la solemne declaracion que las Córtes hicieron el 24 de Setiembre de que residia en ellas la soberanía de la Nacion española, es doloroso verse en la necesidad de probar que esta Nacion es soberana, y que esencialmente le compete esta calidad, que todas las provincias y pueblos han reconocido y jurado. Las cláusulas que se añaden en el proyecto de Constitucon, de que á la Nacion toca exclusivamente  establecersus leyes fundamentales, y sobre todo la palabra esencialmente puesta en el primer miembro de este artículo, han hecho vacilar á varios Diputados, que sin duda por no haber meditado bien la materia, han confundido la soberanía con el ejercicio de ella, y el derecho de establecer las  leyes fundamentales, con el derecho de gobernar el Estado   con arreglo á estas mismas leyes. Todos estos señores  confiesan que suponiendo á la Nacion inconstituida le corr esponde esencialmente la soberanía; pero creen que     habiéndose ya dado una Constitucion, por la cual ha contraido consigo misma ciertas obligaciones, se ha desprendido ya de este poderío esencial. Voy á manifestar, si puedo, brevísimamente, que la soberanía no puede ser enagenada por más qua se confie su ejercicio en todo ó en parte á determinadas manos. Demostrado esto, resultará, que antes de constituirse la Nacion fué soberana esencialmente, lo es en el dia, y lo será siempre, aun cuando haya pasado por una, dos ó 10 constituciones. Una Nacion antes de estabIecer sus leyes constitucionales, y adoptar una forma de Gobierno, es ya una Nacion, es decir una asociacion de hombres libres, que se han convenido oluntariamente en componer un cuerpo moral, el cual ha de regirse por leyes que sean el resultado de la voluntad de los individuos, que lo forman, y cuyo único objeto es el bien y la utilidad de toda la sociedad. Esta Nacion, por las leyes constitucionales que luego establece, contrae ciertas obligaciones consigo misma; pero como voluntariamente las contrae, y el objeto de ellas es la felicidad general de sus indivíduos, puede derogarlas ó reformarlas desde el momento en que vea que se oponen á dicha felicidad, que es el único fin de su formacion. De aquí  se sigue que nunca puede desprenderse de la soberanía esenciual que tuvo, pues de lo contrario se privaría espontáneamente de los medios de promover el único objeto para que fué congregada, lo cual es contradictorio é inconcedible. Por lo mismo, esta sociedad, á pesar de  haberse dado una Constitucion y cualesquiera que sean los privilegios, condecoraciones y facultadas que por la utilidad   de todos haya concedido en ella  á  alguno ó algunos  de  sus indivíduos,
       cuando esta utilidad de todos exija que se<pb n="1718"/> le revoquen ó disminuyan, tiene por necesidad derecho para hacerlo. Estas prerogativas las concedió por el bien comun voluntariamente, y por consecuencia puede coartarlas por el bien comun voluntariamente. He aquí por qué no pudiendo realizarlo, si no conservase esencialmente la soberania, se demuestra que es inalienable, y que en todos tiempos y ocasiones reside en la Nacion. Señor, causa fastidio tener que exponer estas verdades que son el a, b, c, del derecho público, y clarísimas para los que han saludado esta ciencia. Sin embargo, como para aquellos que no se han dedicado á ella pueden por mi mala explicacion aparecer aun con alguna oscuridad, presentaré un ejemplo que dará alguna luz á esta materia. Para ello me servirá este Congreso nacional, á quien consideraré con respecto á solos sus indivíduos. Aquí nos juntamos al pié de 200 sugetos con obligacion é intencion de formar un cuerpo que, para llenar sus deberes con método y unidad, había de gobernarse por unas leyes que aun no existian. Este es el estado de una sociedad cuando va á establecer sus leyes fundamentales. Erarnos entonces dueños de darnos las que quisiésemos, y nos convenimos en las que contiene el Reglamento interior de las Córtes. Este, pues, es nuestra actual constitucion con respecto á nosotros mismos. Por ella se estableció que hubiese un Presidente con varias facultades, como indicar el asunto de la discusión dar principio y fin á las sesiones, poner en la barra á un indivíduo, etc. etc.</p> 
    <p>Pregunto ahora: ¿se dirá que dada esta constitución se desprendió para siempre el Congreso del derecho de reformarla, aun cuando se vea que perjudica al buen órden y gobierno interior del cuerpo, que es su objeto? El presidente, que sin más derecho que nuestra voluntad, recibió del Congreso esas facultades, ¿tendrá alguno para quejarse si la utilidad pidiere que se retoque la constitución de que dimanan? No, porque el Congreso, antes de darse su reglamento constitucional, y despues de dado, conserva esencialmente la facultad soberana da reformar las leyes fundamentales de su gobierno interior, siempre que sea preciso para el mejor órden, que es el objeto de ellas. Contra estas verdades, ¿qué podrán las autoridades que ayer se han citado? ¿Ni á qué conduce el ejemplo de otras naciones, deducido de simples hechos aislados, y relativos todos al gobierno de las mismas, y no á los primitivos derechos que les competen? Los escritores de que se ha hecho mencion serán muy respetables; pero nunca prevalecerá su opinion en estas materias contra las convincentes razones de los publicistas. Y los mismos Santos Padres (cuya sabiduría venero y cuyas opiniones en asuntos pertenecientes á nuestra santa religion tienen autoridad canónica, como que sus dichos forman una de las fuentes del derecho eclesiástico) no pudieron en las ciencias profanas rayar más alto de lo que daban de sí las luces de siglo en que vivieron, ni sus dictámenes en tales puntos tienen más fuerza que la de las razones en que van fundados. (Interrumpió al orador el Sr. <name ref="gente.xml#Alcaina" type="person">Alcaina</name> diciendo que ya no se podia pasar adelante; pero advertido por el Sr. <name ref="gente.xml#Presidente" type="person">Presidente</name> para que guardase el órden sin interrumpir al señor Gallego, éste pidió al mismo Sr. <name ref="gente.xml#Presidente" type="person">Presidente</name> que permitiese al Sr. <name ref="gente.xml#Alcaina" type="person">Alcaina</name> que expresase el motivo por que no podia proseguir, pues solo así podria aclarar su concepto en el caso de haberse explicado mal, profiriendo alguna expresion ambigua ó mal sonante; mas habiendo vario; Sres. Diputados clamado para que continuase, lo hizo en esta forma): Iba diciendo que los mismos Santos Padres en materias profanas pueden padecer equivocacion. En San Agustin tenemos una prueba de ello, que aseguró no, haber antípodas por cuya razon se condenó la opinión e un Obispo que sostenia lo contrario. El cultivo de ls ciencias exactas, y sobre todo, la perfeccion de la navegacion, ha hecho ver posteriormente que los hay, sin que por eso desmerezca nada el gran concepto del santo, cuyas fuertes razones solo la experiencia ha podido destruir. Entre los mismos doctores de la Iglesia hay variedad en el punto que discutimos, y es fácil hallar en ellos opiniones que favorecen la soberanía da las naciones. Veamos ahora rápidamente las consecuencias que se seguirian de lo contrario. Si la Nacion no es esencialmente la soberana, ¿en que derecho se fundan tantos hechos que lo acreditan en nuestras historias? ¿Con qué facultades se ha puesto el cetro de España en otras manos que las que el órden establecido de suceder requeria? ¿Con qué facultades se despojó públicamente en Avila de las insignias Reales á Enrique IV? ¿Con que facultades resistieron los aragoneses á viva fuerza las órdenes de Felipe II? Pues aunque el poder de este Monarca los atropelló y esclavizó, no  hay quien tache de ilegal la resistencia que hicieron. ¿Con qué facultades admitian ó desechaban los navarros las Reales disposiciones hasta el presente tiempo, cuando juzgaban que eran opuestas á la utilidad del reino? Y finalmente, ¿con qué facultades y con qué objeto estamos sancionando leyes y discutiendo una Constitucion, si ha de estar en manos del Rey destruirla con un decreto al momento que llegue? Todo esto es ilegitimo y nulo si no esa esencialmente soberana la Nacion que representamos. Permítaseme suponer por un momento que el Rey Fernando en país libre de la influencia de su opresor, por ejemplo en Inglaterra, hiciese de nuevo la renuncia de sus derechos en el emperador de los franceses. ¿Creen las Córtes que por esta cesion se entregarian los españoles al yugo de un hombre que detestan? Yo estoy seguro de lo contrario. ¿Y por qué? Porque sin citar hechos ni leer códices reconocen en sí esta soberanía, acreditando en esto que las grandes y simples verdades que tienen inmediata derivación del derecho natural, por ofuscadas que las tenga al manejo y el interés de indivíduos poderosos, son menos un consentimiento de la razon, que un sentimiento del corazon en las gentes sencillas.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-29-02" corresp="constitucion.xml#art-01-01-03 proyecto.xml#pro-p1-01-01-03">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#PRE" type="orador">PRESIDENTE</name>: No pensaba molestar á V. M. en este asunto; pero veo que no se tienen presentes en la discusion hechos en mi concepto muy decisivos. Observo que cada vez nos separamos más de la cuestion, que yo creia reducida á los términos que expuso el Sr. <name ref="gente.xml#Anér" type="person">Anér</name> de si seria ó no conveniente suprimir la última parte del articulo, y así expondré francamente mi dictámen y los hechos últimos que hay en favor de ella, del mismo señor <name ref="gente.xml#D. Fernando VII" type="person">D. Fernando VII</name> y de las Córtes de Castilla, para que el Congreso las tenga en consideracion. Nuestro amado Rey Fernando ha jurado y reconocido la soberanía en la Nacion con la mayor solemnidad, haciendo en esto lo mismo que sus predecesores, y á este juramento ha debido que en el país en que lo hizo no haya reconocido por las autoridades ni por el pueblo al Gobierno intruso, ni obedecido y circulado como en otras partes sus órdenes y la llamada Constitucion de Bayona. Ya conocerá V. M. que hablo del reino de Navarra, de quien no puedo acordarme sin emocion. En las Córtes generales de este reino de 1795, que reconocieron por Príncipe heredero al Sr. <name ref="gente.xml#D. Fernando VII" type="person">D. Fernando VII</name>, juró éste en 11 de Enero, y en su nombre, como su tutor, el Rey padre, “mantener y guardar todos los fueros, leyes, ordenanzas, usos y costumbres de aquel reino; no batir moneda sin que sea con voluntad y consentimiento de las Córtes,” no hacer leyes sino á pedimento de éstas; y concluye el juramento con las notables palabras:
       ”si en lo que he jurado ó en parte de ello lo con<pb n="1719"/>trario se hiciere, vosotros los tres estados y pueblo de Navarra no sois tenidos en obedecer en aquello que contraviniere en alguna manera, antes todo ello sea nulo y de ninguna eficácia ni valor.” Esta es la fórmula del juramento de los Reyes de Navarra, tan antigua como la formación de su monarquía, y que se ha observado sin interrupción hasta nuestros dias, celebrando sus Córtes generales con frecuencia, habiendo sido las últimas en el año de 1800. No se encuentra en su Constitucion la palabra Soberano, sino la de Rey; jamás se dicen vasallos, sino súbditos; y por último, los Reyes ofrecian mantener, observar, guardar las leyes, fueros, usos y costumbres, con lo que reconocian su soberanía de quien hacia estas leyes, y confesaban el poder ejecutivo que les correspondia.</p>
    <p>Han sido los navarros tan exactos y celosos de sus fueron, que cuando el Rey Católico trató de unir á Castilla aquel reino, no permitieron que fuese por derecho de conquista, sino que ellos mismos usaron de  la soberanía, declarando que habia cesado de reinar el desgraciado Don Juan de Labrit, y eligieron por Rey á Fernando el Católico con los mismos pactos y condiciones que se han referido; así lo aceptó Fernando y lo sancionaron las Córtes de Búrgos de 1515; siendo muy particular que Navarra haya conservado su Constitucion integramente en el tiempo que en Castilla se estudiaba para hacerla olvidar, y someterla al despotismo y arbitrariedad. Todos los Reyes en España, desde dicha época, han reconocido la soberanía de la Nacion en el único Congreso nacional que habia legítimo en la Península, que eran las Córtes de Navarra, y así me parece no puede ponerse en duda este artículo, aunque no mediase el decreto de 24 de Setiembre del año proximo.</p> 
    <p>No tema V. M. malos efectos algunos de esta declaracion. Yo he sido testigo, y algunos otros Sres. Diputados, de los buenos que ha producido el saber el pueblo que tiene este derecho, y haberlo reconocido las autoridades. Cuando en Castilla se circulaban órdenes para el reconocimiento del intruso José; cuando las autoridades sucumbian cobarde y vergonzosamente á las órdenes del tirano Napoleon, el Consejo de Navarra y la Diputacion de aquel reino, sin embargo de hallarse en Pamplona con crecida guarnicion francesa, y en poder de esta tropa su fuerte ciudadela, respondian que no podian dar cumplimiento, porque este punto correspondia á las Córtes generales, que es decir, á la Nacion es á quien toca la elección de Soberano y el establecimiento de sus leyes. Nosotros no podemos quebrantar un punto tan esencial. Hoy hace tres años que los ministros del Consejo de Navarra sufrimos el último terrible ataque, que nos obligó á abandonar nuestras casas y familias por salvar nuestras personas, de resultas de haber insistido en la negativa, y de haberme yo visto precisado á protestar como fiscal y defensor de las leyes y Constitucion todo lo que en lo sucesivo se hiciese contra ellas. No lo habrá olvidado el dignísimo Sr. Diputado <name ref="gente.xml#Melgarejo" type="person">Melgarejo</name>, que se hallaba de regente de aquel Consejo, pues el único escudo y las únicas fuerzas con que contaba el Consejo y Diputacion de Navarra era saber que en aquel reino todos, hasta las mujeres tienen noticia de sus fueros, y conocen sus derechos, y así lo están manifestando en la actualidad. Soy amante de una Constitucion clara y justa como la que se nos presenta,porque el haberla tenido Navarra me ha librado en las actuales circunstancias de hacer cosas que ahora me anvergonzarian, y de dar pasos en falso que pudieran echárseme en cara. He manifestado estos hechos á V. M. para que se sirva tenerlos presentes en la discusion y tratando el punto políticamente se desentienda de cuestiones inoportunas, que pudieran introducir á los incautos á sacar consecuencias injustas y perjudiciales.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-29-03" corresp="constitucion.xml#art-01-01-03 proyecto.xml#pro-p1-01-01-03">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#VIL" type="orador">VILLAGOMEZ</name>: Conviene tener presente, tratándose acerca del art. 3.º de la Constitucion política de la Nacion, no solo las observaciones hechas en esta controversia por los Sres. Diputados, y reparos como en que se fundan, sino tambien los puntos ya decretados; y mirando á lo que se establece anteriormente á este artículo, encuentro, sin más que recordar el precedente, cuanto podia dejar llenado el objeto de este art. 3.º, mayormente si se fija la consideracion en la significacion de los términos del art. 2.º, y los en que se expresa el siguiente, para que se ha tenido por conveniente la lectura detenida del decreto de las Córtes de 24 de Setiembre á las once de la noche: quiero decir, que decretado: “La Nacion española es libre á independiente, y no es, ni puede  ser, patrimonio de ninguna familia ni persona.» Lo que sigue en el art. 3.º : “La soberanía reside esencialmente en la Nacion, y por lo mismo le pertenece exclusivamente el derecho de establecer sus leyes fundamentales, y adoptar la forma de Gobierno que más le convenga.” Si se omitiera, se cortaban disputas, y no por eso quedaba diminuta la Constitucion con solo el art. 2 º ya decretado, teniendo consideracion á lo decretado ya en este mismo proyecto. Se dice, pues, en la introducion aprobada: “Las Córtes generales y extraordinarias de la Nacion española, bien convencidas, despues del más detenido exámen y madura deliberacion, de que las antiguas leyes fundamentales de esta Monarquía, acompañadas de las oportunas providencias y precauciones que aseguren de un modo estable y permanente su entero cumplimiento, podrán llenar debidamente el grande objeto de promover la gloria, la prosperidad y el bien de toda la Nacion, decretan esta Constitucion política para el buen gobierno y recta administracion del Estado.”  De poco servirá este convencimiento ni de esta autoridad de las leyes fundamentales que se han examinado para esta Constitucion, si esto no obstante y que brille el espíritu de libertad política y civil en el Fuero-Juzgo, las Partidas, Fuero Viejo, Fuero Real, Ordenamiento de Alcalá, Ordenamiento Real y Nueva Racopilacion; cuando porque se halle una que en el título 1, Partida 1.ª, se diga que el Emperador ó Rey solo puede hacer leyes, y no otro, si no las hiciere con otorgamiento de ellos, pues esta tiene su declaración en otra, segun dice la ley 12, título I, partida 2.ª, con que evitaré distraerme si ya por esto ha caducado toda su autoridad, y se ha de reservar á las Córtes, ó sea á la Nacion, el ejercicio del poder legislativo en toda su extension.
       Con este art. 3.º , que dice: “La soberanía reside  esencialmente en la Nacion, le pertenece exclusivamente el derecho de establecer sus leyes fundamentales, y de adoptar la forma de Gobierno que más le convenga.” Esto es del mismo modo que antes de señalarse los límites á las facultades propias del poder ejecutivo; y ahora, cuando se forma la Constitucion, este poder ejecutivo nunca es más que el que sea necesario para la defensa, seguridad y administracion del estado en las criticas circunstancias del dia.</p> 
    <p>La razon más principal que se dice en el discurso preliminar de la comision consiste en que la Constitucion de la Monarquía española deba ser un sistema completo y uniforme, y nunca puede ser más bien ordenado, que insistiendo de estas Córtes generales y extrordinarias en la Real isla de Leon; y en 24 de Setiembre se resolvió y decretó: “Los Diputados que componen este Congreso, y que representan la Nacion española,
       se declaran legítima<pb n="1720"/>mente constituidos en Córtes generales extraordinarias,
       y que reside en ellas la soberanía nacional. Las Córtes generales extraordinarias y  que reside en ellas  la soberanía nacional. Las Córtes generales extraordinarias, de la Nacion española, congregadas en la Real isla de Leon, conformes en todo con la voluntad general, pronunciada del modo más enérgico y patente, reconocen, proclaman y juran de nuevo por su único y legítimo Rey al Sr. <name ref="gente.xml#D. Fernando VII" type="person">D. Fernando VII de Borbon</name>.”  Este es el voto de la Nacion: pertenece, pues, á él. segun derecho y el otorgamiento que le hicieron las gentes de gobernar y mantener el imperio en justicia; así se explica la ley 1.ª, título I, Partida 2.ª, sobre qué cosa es imperio, por qué se dice así, cómo viene y qué lugar tiene: sus términos son los siguientes á la letra: imperio es gran dignidad, noble é honrada, sobre todas las otras que los homes pueden haber en este mundo temporalmente. Ca el señor á quien Dios tal honra da es Rey é Emperador; é á él pertenesce, segund derecho, el otorgamiento que le ficieron las gentes antiguamente de gobernar é mantener el imperio en justicia. E por eso es llamado Emperador, que quiere tanto decir como mandador, porque al su mandamiento deben obedescer todos los del imperio: é él non es tenudo de obedescer á ninguno, fueras ende al Papa en las cosas espirituales. E convino que un home fuese Emperador, é que hobiese este poderío en la tierra por muchas razones. La una por taller desacuerdo entre las gentes, é ayuntarlas en uno, lo que non podría  facer si fuesen muchos los Emperadores, porque segund natura, el señoría non quiere compañero nin lo ha menester; como quier que en todas guisas conviene que haya homes buenos y sabidores que le consejen é le ayuden. La segundq, para facer fueros é leyes, porque se judguen derechamente las gentes de su señorío. La tercera, para quebrantar los soberbios é los torterizos, é los malfechores que por su maldad ó por su poderío se atreven á facer mal ó tuerto á los menores. La cuarta, para amparar la fé de nuestro Señor Jesucristo, é quebrantar los enemigos de ella. E otro sí, dixeron los sábios, que el Emperador es vicario de Dios en el imperio para facer justicia en lo temporal, bien así como lo es el Papa en lo espiritual. La deliberacion de las Córtes se ha manifestado con toda firmeza, sin asomo de revocar su decreto de 24 de Setiembre, pues el juramento   que prescribió para el Consejo de Regencia, él se ha observado inviolablemente para cada uno de los indivíduos en la siguiente fórmula declarada para el reconocimiento y juramento: “¿Reconoceis la soberanía de la Nacion representada por los Diputados de estas Córtes generales y extraordinarias? ¿Jurais obedecer sus decretos, leyes y Constituciones que se establezcan, segun los santos fines para que se han reunido, y mandar observarlos hacerlos ejecutar? ¿conservar la independencia, libertad integridad de la Nacion? ¿La religion católica, apostólica romana? ¿El Gobierno monárquico del Reino? ¿Restabler en el Trono á nuestro amado Rey <name ref="gente.xml#D. Fernando VII" type="person">D. Fernando VII</name> de Borbon? ¿Y mirar en todo por el bien del Estado?” Las resoluciones y medidas para salvar la Pátria, para restituir al Trono á nuestro deseado Monarca, y para restablecer y mejorar una Constitucion que sea digna de la Nacion española, objetos de la reunion de este augusto Congreso; estos grandes objetos, que son los únicos que deben atenderse, estaban desempeñados y cumplidas dignamente las sagradas y dificiles obligaciones de sus Diputados,si posponiendo todo interés particular de los individuos al general de la Patria se ordenan estos puntos capitales de la Constitucion en el breve, claro y sencillo texto de la ley constitutiva de la Monarquía, y este no puede ser otro que el ya decretado en el art. 2.º, el que establece: la Nacion española es libre é independiente,y no es ni puede ser patrimonio de ninguna familia ni persona: no caben más oportunas providencias y precauciones que aseguren de un modo estable y permanente el entero cumplimiento de las antiguas leyes fundamentales de esta Monarquía. Así, excusando la sancion del art. 3.º acerca de que se trata, podría llenarse debidamente el grande objeto de promover la gloria, la prosperidad y el bien de la Nacion, decretando la Constitucion política para el buen gobierno y recta administración del Estado, y este es mi voto. </p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-29-04" corresp="constitucion.xml#art-01-01-03 proyecto.xml#pro-p1-01-01-03">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#GOL" type="orador">GOLFIN</name>: Cuando pedí la palabra, lo hice solo para sortener Ia última parte del artículo que se nota de útil y perjudicial. A mí no me lo parece, porque es imposible que haya quien de buena fé violente su sentido hasta el punto de mirarla como reserva de derecho, para establecer otro dia un Gobierno democrático, particularmente cuando la conducta de la Nacion y las deliberaciones y decretos de V. M. prueban cuán lejos estamos de las ideas no menos contrarias á la voluntad, que á los verdaderos intereses de España. Tampoco me parece redundante, porque no lo son las palabras necesarias para desenvolver una proposicion contenida implícitamente en otra. En los silogismos, que es el modo de hablar más exacto, se vé que una idea comprendida en la mayor, se desenvuelve en la menor, y se establece como cierta en la consecuencia. Además de esto, en las leyes, no tanto se debe atender á la comision, como á la clara exposicicon de los principios en que se fundan, y á inculcarlos de forma que no puedan tergiversarse por intereses particulares para sostener pretensiones contrarias á ellos mismos. La supresion de esta parte podrá dar márgen á que los Reyes miren como variacion de la forma de Gobierno establecida, y se opongan á ciertas modificaciones que las circunstancias denoten como convenientes, porque la autoridad del Monarca pueda modificarse sin destruir el Gobierno monárquico, como se vé en las Monarquías de Inglaterra y de Suecia, en las cuales las facultades de la Nacion y el Rey estan muy diferentemente combinadas. Las expresiones que se trata de omitir, aclaran este derecho y esta declaracion, que no dejará de contribuir á contener á los leyes en sus justos límites, no me parece inútil ni peligrosa, pues la verdad nunca lo es. Despues he oido, con asombro, dudar de si la soberanía reside esencialmente en la Nacion, como dice el mismo artículo. Yo quiero hablar tambien sobre esto, y anuncio desde luego mi opinión conforme con el tenor del artículo; pero antes de hablar pregunto: ¿se sujetan ahora á discusion nuestros poderes y la facultad de nuestros comitentes para autorizarnos con ellos? ¿Se discute ahora el decreto de 24 de Setiembre y el de 1.º de Enero, en el cual, con motivo de los rumores esparcidos del casamiento del Rey, se expresaron las condiciones con que seria reconocido? ¿iSe discute ahora la justicia de la fórmula del juramento que se ha exigido á la Regencia y á todos los funcionarios públicos? Si no se discute esto, no há lugar ni aun á deliberar sobre esta parte del artículo, que es una simple exposicion de principios reconocidos y sancionados por V. M.</p> 
    <p>Si se duda de estos principios fundamentales de la legítima autoridad del Congreso; si atacándolos se destruye todo lo hecho, yo hablaré y citaré pasajes de la historia que no se han tenido presentes. Yo opondré á los hechos con que se quiere defender la soberanía esencial de los Reyes de Aragon, el juramento que prestaban estos mismos Reyes. Yo opondré á los ejemplares de sucesion rigorosa otros muchos de Reyes elegidos por la  representacion nacional,
       Son muy notables los de D, Sancho el Brava y Conde de Trastamara, y creo que si los<pb n="1721"/> señores que combaten el artículo reflexionan un poco sobre esto último, verán que su doctrina no favorece los derechos de Fernando VII. Pero, Señor, ¿de qué servirá buscar hechos en la historia? Con hechos se puede justificar todo en el mundo, pues por desgracia la historia ofrece ejemplares aun para justificar las iniquidades de Bonaparte. Antes que él ha habido Pisístratos, Silas y Césares. Apelemos á los principios constitutivos de la sociedad, á estos principios, que son el áncora que salvó á la Nacion;  á estos principios cuyo olvido ocasionó las inicuas tramas de Bayona, y la perplejidad é indecision de los que en cierto modo las autorizaron. Yo reclamo estos principios, que deben dirigir nuestras deliberaciones. Si es necesario desenvolverlos, y o lo haré sin temor de que me llamen jecobino, y demostraré que el que no los sostiene perjudica á la Nacion y destruye los derechos de nuestro legitimo Rey Fernando VII. Si nos desentendemos de ellos, si confundimos el ejercicio de la soberanía con la misma soberanía, ¿con qué argumentos probaremos la nulidad de las cesiones hechas en Bayona? Confesaremos que la soberanía de Fernando VII reside en.... No quiero mancillar mis lábios pronunciando su nombre. Repito que se declare si se discute sobre los puntos que ha indicado, y entonces hablaré como corresponde á un representante de la Nacion española, que sostiene sus más sagrados  derechos y los del Rey que ha reconocido y jurado, y que no se propone otro fin que cumplir la voluntad expresa de sus comitentes, y establecer sobre bases sólidas la felicidad de su Pátria.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-29-05" corresp="constitucion.xml#art-01-01-03 proyecto.xml#pro-p1-01-01-03">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#LER" type="orador">LERA</name>: Señor, cuando se dice que la soberanía reside en la Nacion, y por lo mismo que la pertenece exclusivamente el derecho de establecer sus leyes fundamentales  y de adoptar la forma de gobierno que más le convenga, es preciso considerarla bajo diferentes aspectos, esto es, bajo el aspecto de constituyente y de constituida. En ambos es verdad que la soberanía reside en la Nacion, pero de diferentes maneras. Si se la mira como constituyente ó como una sociedad que se forma de nuevo, no puede dudarse que reside en ellas exclusivamente el derecho de establecer sus leyes fundamentales, y de adoptar la forma de gobierno que más le convenga, y esto por derecho natural; porque la razon natural le haca conocer al hombre que no puede ser feliz ni tener una seguridad personal sin unirse y conservarse en sociedad; conoce igualmente que no puede conservarse en sociedad sin que haya en ella autoridad para decretar lo que le sea conveniente, y  fuerza para hacer ejecutar lo que decrete, que es en lo que consiste el principado ó soberanía; de consiguiente, toda comunidad perfecta como lo es la Nacion española por derecho sus leyes fundamentales, y de adoptar la forma de gobierno que más le convenga , como tambien para determinar la persona ó personas por quien quiere ser gobernada; porque el derecho natural que da por sí ó inmediatamente este poder á toda comunidad perfecta no le manda que ella le ejerza por sí misma sino que la deja en libertad de nombrar una persona que ejerza la soberanía ó que elija algunos sacados de los principales de la Nacion, ó  que, finalmente, se gobierne por toda la comunidad, lo que es muy fácil cuando ésta consiste en una sola ciudad, y de aquí las diferentes formas de gobierno monárquico y democrático.</p>
    <p>En virtud, Pues, de este poder: y libertad para gobernar que tiene una Nacion que se constituye, puede trasladarlo en la forma dicha á una ó muchas personas, bajo el pacto y condiciones que juzgue convenientes para su conservacion; y en efecto, de este modo se han formado todas las monarquías, todas las repúblicas y todos los gobiernos; pues como decia el padre San Agustin, generale pactum est socictatis humanae obdire regibus suis. La Nacion española, con igual libertad y derecho que las demás del universo, teniendo en sí el poder de gobernarse, quiso elegir una persona para que la gobernara, instituyendo una Monarquía bajo el pacto y las condiciones que forman las leyes fundamentales de nuestra antigua Consitucion; ¿y cómo conoceremos, ó á dónde nos informaremos del pacto y condiciones con que la Nacion española la trasladó este poder á sus Monarcas? A falta de un documento individual, no nos queda más arbitrio que el de acudir á la historia, á las determinaciones de Córtes que se conservan, á los usos y estilos inmemoriales de la Nacion, y á los Códigos y leyes de ella. De estos monumentos hemos de sacar é inquirir las condiciones y limitaciones con que trasladó el uso da la soberanía á los Monarcas. Todo lo que estos hayan ejecutado contra loa pactos y limitaciones con que se les concedió este poder, lo han hecho sin autoridad, y por mero abuso, y de consiguiente, no debe subsistir; porque así como pudo la Nacion no adoptar el gobierno monárquico cuando se constituyó, pudo tambien poner al Monarca ciertas y determinadas condiciones y limitaciones que no pudiese traspasar, siendo nulo y de ningun valor lo que se ejecutare contra ellas. En efecto, nos consta por la historia por los Códigos legales las limitaciones impuestas á nuestros Monarcas en el uso de la soberanía; ellos nunca han podido imponer tributos ni hacer otras leyes sin el consentimiento da la Nacion; estas condiciones y limitaciones  se le pudieron imponer y se le impusieron al Monarca por la Nacion, en virtud de la soberania que residia en ella al constituirse, y cuyo uso ó ejercicio le trasladó bajo dichas limitaciones.</p>
    <p>Pero constituida ya la Nacion y elegida la forma de Gobierno, ¿reside todavía en ella la soberanía? Digo que reside, pero de diferente manera. Constituida la Nacion, conserva en sí lo que es inseparable de toda perfecta comunidad civil, que es el poder radical para gobernarse y establecer quien la gobierne, siempre que llegue el caso de que falte la persona ó personas constituidas por la Nacion para su Gobierno. Supongamos, por ejemplo, que Fernando VII y las demás personas llamadas legalmente la Monarquía, faltasen: pregunto, en este caso, ¿quién  tendria el poder para elegir la persona ó personas que hubiesen de entrar en el gobierno de la Monarquía, y para ponerle las condiciones con que hubiesen de entrar en el goce de ella? Sola la Nacion, y esto en virtud de la soberanía que reside en ella radicalmente, aun despues de haberse constituido.</p>
    <p>Pero mientras existe, la persona ó personas constituidas en la Monarquía, y llamadas á ella, ¿podrá la Nacion usar de esta soberanía más allá de las facultades que se reserva y del pacto que celebró con el Monarca cuando se la trasladó? Digo que no: porque cuando trasladó el uso de la soberanía al Monarca, las condiciones y limitaciones que mutuamente se impusieron, la Nacion trasladando y el Monarca aceptando el uso de la soberanía, son condiciones y limitaciones de un pacto ó cuasicontrato que por justicia y derecho natural obliga á ambas partes contratantes á  su observancia: de consiguiente, cumpliendo el Monarca con sus obligaciones, ni puede quitarle ni limitarle las facultádes que le concedió cuando le llamó al Trono; y siendo esto así,
       y constando de nuestros Códigos que el Monarca ha concurrido siempre con la Nacion á la formacion de las leyes prestando su consentimiento,
       ¿po<pb n="1722"/>drá la Nacion en lo sucesivo formar leyes sin el consentimiento del Monarca? Esto seria faltar á la justicia y al pacto con que la Nacion se obligó al Monarca. Se equivoca, pues, quien diga que la Nacion, constituida como está, puede poner y hacer leyes, sin atender ni esperar el consentimiento del Rey. Pues de este modo, si el Rey no quiere, dirá alguno: ¿no podra hacerse ni establecerse ninguna ley, aunque sea conveniente á la Nacion? Digo en primer lugar que un Rey justo jamás se opondrá al establecimiento de una ley conveniente al bien comun: digo en segundo lugar, que cuando se opusiese, en las mismas leyes fundamentales está prevenido el modo de hacer conocer al Monarca su error, y atraerle para que preste su consentimiento.</p>
    <p>Confesemos, pues, que la Nacion en todo tiempo ha tenido en sí radicalmente la soberanía ó poder de gobernarse; pero que el uso ó ejercicio de este poder lo ha trasladado con un pacto solemne y jurado, á un Monarca, que en el dia es Fernando VII; y que hallándose cautivo y, de consiguiente imposibilitado del uso de la soberanía, la Nacion volvió á entrar en el ejercicio de ella, para conservarla á su legítimo Rey y descendientes; de consiguiente, habiendo adoptado ya la forma de gobierno que más le conviene, y estableciendo las leyes fundamentales que la deben gobernar, me parece que bastaria decir en el tercer artículo: “la soberanía reside radicalmente en la Nacion,” y tildar todo lo demás.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-29-06" corresp="constitucion.xml#art-01-01-03 proyecto.xml#pro-p1-01-01-03">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#ING" type="orador">INGUANZO</name>: Segun lo que acaban de manifestar algunos Sres. Diputados, veo suscitada en este asunto una cuestion preliminar, á, saber: si es ó no lícito opinar en esta materia, porque si no lo es, se acabó la cuestion, es ocioso pasar adelante. Ha sido vana la disputa hasta aquí, y debiera no haberse puesto el punto á discusion; pero si se puede opinar, es preciso dejar á cada uno la libertad de exponer francamente su opinion, segun su saber y entender. Yo creia, Señor, que en este mundo solo las verdades reveladas, aquellas que pertenecen á la fé y las costumbres, despues que están definidas por la Iglesia, son las que cautivan el entendimiento del hombre, y deben ser creidas ciegamente, porque se fundan en el testimonio de una autoridad infalible. Pero fuera de esto, no hay potestad sobre la tierra que pueda decidir si esta opinión ó la otra es una verdad ó un error en materias abstractas y especulativas de este género. Aun aquellas que pertenecen á la religion, mientras no están decididas por la Iglesia, corren sujetas á dictámenes varios, se disputan y controvierten hasta que llega el caso de la decision, con
       la cual se acaban todas las dudas, porque interpuso su fallo quien sabemos que no pudo engañarse. Pero tratándose de principios políticos ó filosóficos, fundados en teoría , ¿quién puede mandar sobre el entendimiento del hombre, ni obligarle á tener por cierto lo que no lo sea en su concepto?</p>
    <p>Esta es la razon porque yo entiendo que este artículo no debe entrar en la Constitucion, y que es inútil su discusion, porque nada puede resolver que saque el punto de la clase de una opinion en que todo el mundo tendrá la suya; y si no, será menester prohibir que se hable ni escriba en la materia, imponer silencio á todos los escritores y papeles públicos. Así que, vuelvo á decir, que si no se quiere admitir la disputa, callaré, y corra la decisión que se quiera, pero no se diga que es de estas Córtes. Mas si se me permite hablar, diré mi parecer con la libertad con que debe hacerse en asunto de esta gravedad, que por serlo tanto, me ha parecido ponerlo por escrito para que se entienda mejor y conste en todo tiempo, y es el siguiente:</p>
    <p>Al entrar en el exámen de la presente cuestion, debo repetir, y repito, lo mismo que he dicho el otro dia cuando se discutió el art. 1.º  Me confirmo cada vez más en la opinion de que debemos prescindir de discusiones de esta naturaleza, las cuales no solo no ofrecen, en mi concepto, utilidad alguna á la causa pública, sino que pueden, al contrario, producir consecuencias fatales, que tarde ó temprano turben la paz y seguridad del Estado.</p> 
    <p>¿Qué necesidad hay tampoco cuando se trata de renovar y poner á la vista “las antiguas leyes fundamentales de la Monarquía acompañadas de las oportunas  providencias y precauciones que aseguren de un modo estable y permanente su cumplimiento,” que es lo que se anuncia en la cabeza de la Constitucion? ¿Qué necesidad hay, digo de subir para esto á las teorías é indagaciones abstractas de la soberanía, ni da meternos en el piélago intrincado y oscurísimo de su origen, su esencia y existencia? ¿Qué bienes puede traer á la Nacion el sancionar por máxima elemental de su Constitucion la de que la soberanía reside esencialmente en ella, y como si esto fuera poco, sancionar tambien y poner á su vista las consecuencias de este principio, á saber: la pertenencia exclusiva de establecer sus leyes fundamentales, y de adoptar la forma de gobierno que más la convenga? Si esto es verdad, lo es tambien, dígase lo que se quiera; argúyase y cavílese cuánto se quiera para desvanecer la idea de las consecuencias de este sistema; es preciso confesar que nosotros aquí, y en cualquiera tiempo y lugar que se congregue la Nacion, podrá convertir la Monarquía en otra forma de gobierno cualquiera; y entonces, ¿no quedará la Nacion sujeta á todas las maquinaciones y manejos de la intriga, á las maniobras de sus enemigos, á todas las agitaciones y convulsionesa intestinas que destrocen su seno, y sean capaces de trastornar á cada paso su Constitucion y Gobierno? Si tales son, Señor, las consecuencias de aquel principio, ó por mejor decir, las máximas que aquí se presentan, como otros tantos principios derivados de aquel primero, esto solo bastaria á mi parecer, para apartar la vista de este sistema, y desconfiar á lo menos de él como peligroso y contrario al bien de la sociedad.</p> 
    <p>Pero hay otras consideraciones que creo dignas de la suprema de V. M. La soberanía, Señor, no es una autoridad que exclusivamente existe en España: es general á todas las Naciones y Estados de Europa y del mundo: las cuestiones que se muevan ó puedan moverse sobre la soberanía, pertenecen al derecho público universal: tocan directamente al interés de todas las Naciones y de todos los Gobiernos. ¿Por qué habemos pues nosotros de mezclarnos en fallar soberanamente puntos y cuestiones comunes de esta naturaleza? ¿Podremos desentendernos de las relaciones políticas que unen á todos los estados entre sí? ¿Dicta la prudencia elevar á leyes fundamentales de una Nacion unas teorías que por su trascendencia á las demás pueden provocar el resentimiento y la aversion de sus gobiernos? Las llamo teorías, porque al cabo no son otra cosa las máximas propuestas que ideas abstractas y de pura especulacion, que si bien han tenido lugar en la imaginacion de ciertos escritores filósofos, han sido contradichas  y reprobadas por muchísimos mas: ideas las cuales mientras no haya una autoridad infalible que las decida, nunca saldrán de la esfera de opiniones, y nadie podrá decir con seguridad esto es verdad. Ideas al fin, que como doctrinales podrán disputarse en las escuelas, pero no ser objeto de la legislacion, y menos de la Constitucion de un Estado monárquico.</p> 
    <p>Y si no se han fijado hasta ahora en ninguna Constitucion semejante,
       ¿hemos de ser los españoles los que nos<pb n="1723"/> aventuremos á sancionarlas por un axioma político? ¿Qué ha sucedido al desgraciado pueblo frances por haberse adoptado los mismos principios? Díganlo las contínuas mudanzas de Gobierno y Constitucion, por las que han pasado en pocos años, hasta caer, como era preciso que sucediese bajo de la Monarquía más despótica, después de haber sufrido aquel infeliz pueblo todos los desastres y furores de la tiranía democrática. Quédese, pues, para ellos la vergüenza de haber testimoniado al mundo la insubsistencia, los errores y extravíos de sus doctrinas, y el haber sido la fuente y los autores del cúmulo inmenso de males que afligen á la humanidad; pero la gravedad, la sensatez la circunspeccion española exigen de nosotros mayores miramientos, y que no abramos una puerta por donde pueda entrarse algun dia en el mismo camino, y renovarse los mismos horrores.</p> 
    <p>Si de sancionarse este sistema de soberanía resultase al pueblo español algun interés real y efectivo, y fuese un fundamento de prosperidad, yo suscribiria de buena gana; porque nadie me excede, y no todos me igualarán en amor al pueblo, y en el deseo vivo y eficaz que me anima de procurarle su mejor suerte, su fortuna y felicidad. Pero yo estoy persuadido, Señor, y los hechos de todos tiempos lo comprueban, que la soberanía del pueblo es un gérmen fecundo de males y desgracias para el pueblo: que para él es un ente de razon, ni le conviene tal autoridad, que únicamente ha servido de pretexto en las Naciones para encender la tea de la discordia, y de escala á los facciosos para destruirlos y elevarse sobre las ruinas del pueblo mismo. Ut imperium evertant, libertaten praeferent, que decia Tácito. Porque, ¿quien es el pueblo de una Nacion? El pueblo ó la Nacion española, ya lo ha definido V . M., es la reunion de todos los españoles de ambos hemisferios; lo que constituye pues la voz del pueblo es la universalidad, la mayoria del número. Ahora bien: ¿el mayor número del pueblo donde está? en los campos, en las aldeas, en los talleres etc. Los labradores, los artesanos, los menestrales, las mujeres, rústicos, ignorantes, estos son los que componen el número incomparablemente mayor de una nacion. Este mayor número no es el que clama ni mete ruido, ni pretende ni sueña en apropiarse soberanía, ni forma interés de ello: es dócil y sumiso, ni obra jamás sino por el impulso que se le da; unas veces como un pupilo, á quien se lleva por la mano, otras como un furioso, si se enciende el fuego de la insurreccion. Aun cuando nombre sus representantes, no lo hace sino porque se le manda, y lo hace regularmente sin saber qué es lo que hace, ni cuál es el objeto. Así es naturalmente accesible á la seduccion, á las sugestiones, manejos y todo género de intrigas, por cuyos medios se le encadena y cae las más veces debajo del más fiero y cruel espotismo, que es el paradero ordinario de su decantada soberanía. Que lo digan si no las revoluciones acaecidas en las demas naciones, las cuales llevando por delante esta soberanía y derechos del pueblo, y socolor de protejerlo y reformar abusos, no han servido más que para levantar sobre el algunos tiranos que le han oprimido y desolado la Pátria convirtiéndola en un campo da sangre, de escombros y de ruinas.</p>
    <p>Así pues, Señor, yo no puedo conciliar ántes bien tengo por lo más contrario y ominoso á la causa, á los verdaderos  intereses del pueblo, este sistema de soberanía, que no solamente se la apropia esencialmente, sino que le pone en la mano el mudar de Gobierno cuando le acomode: sistema en mi concepto que desquicia los fundamentos de la sociedad, es destructivo del reposo y tranquilidad de los Estados, y está en contradiccion con los verdaderos y esenciales principios del derecho público.</p> 
    <p>Yo quiero suponer por un momento las ideas halagüeñas y pintorescas del pacto social. Quiero confesar la conveniencia de que la Nacion pueda, ejerciendo el poder soberano, deshacer y cortar los abusos, y que introduzca a prepotencia del Gobierno; que pueda mudar de mano, cuando le convenga, lo mismo que un señor á su mayordomo cuando no le sirve bien; ó pueda cambiar, si le parece, la forma de gobierno, como quien arregla su casa segun más le acomode, derecho que no puede negarse al dueño. Todo esto parece muy bien, y seria sin duda una fortuna tener en tal subordinacion y dependencia la autoridad del Estado, que ó no pudiera extraviarse, ó si lo intentase tuviese siempre el último remedio en la mano. ¿Pero podrá negarse que esto no es más que una belleza ideal, ilusiones de la imaginacion? iPodrá negarse  que es moralmente imposible, que es casi preciso un milagro del cielo para que una nacion resuma la soberanía, y ejerza remedios tan extremados sin ser sumergida en el caos de una revolucion sangrienta, en los horrores de una guerra civil? ¿Y no es verdad que un bien aparente en la especulacion, si en la práctica es un semillero de desgracias y males mayores, no puede adoptarse como bien? Sí, Señor; las máximas más lisonjeras en teoría, si aplicadas á la sociedad turban, trastornan el Estado, no son sino errores en política: lo mismo que aquellos proyectos ó planes que llaman de gabinete, ó ideas platónicas; perspectivas risueñas, cuentas alegres, que si se quieren reducir á ejercicio son impracticables, producen tantos inconvenientes, tantos perjuicios y desconciertos, que lo que habia parecido un bien se halla que no era sino un verdadero mal; lo que se tenia por verdad era un error.</p> 
    <p>Ni en la historia, ni en los Códigos antiguos y modernos de nuestra Conatitucion, se hallará monumento alguno en que poder afianzar el sistema de soberanía que aquí se presenta. Está muy lejos de comprobarse, por cuanto en esta razon se alega en el discurso preliminar, por más que se esfuerce el ingenio, por más que se estiren y pongan en tortura los hechos. Seria menester formar una disertacion muy larga para demostrar el principio y diferentes estados de la soberanía en España, su mayor ó menor extension en algunas épocas, las causas de esta variedad, y la parte que hubiese ejercido el pueblo ú otros miembros del Reino. Entonces se verian en su sentido verdadero las especies que se refieren, las cuales de ningun modo prestan apoyo á lo que se pretende. Pero ya que ni la ocasion ni la premura del tiempo permite tanta difusion, no quiero desentenderme de paso del argumento que se descubre como principal, fundado en la circunstancia de haber sido electiva la Corona. Esta circunstancia pertenece al modo y accidentes de la Constitucion del Estado, pero no influye en el orígen y esencia de la soberanía, y mucho menos arguye su revocabilidad. El derecho de elegir cualquiera autoridad no prueba en los electores la posesion de aquella autoridad; así el derecho de elegir un Rey no es un argumento de que la soberanía  resida esencialmente en quien le elije. Si este argumento valiera, era preciso concluir que la soberanía espiritual del Papa reside esencialmente en el colegio de Cardenales, y que antes residia esencialmente en el clero, y aun en el pueblo, que alguna vez concurrió á la eleccion.</p>
    <p>¿Y qué fuerza añaden contra esto los sucesos que se recuerdan, ocurridos con D. Juan el II de Aragon y Enrique IV de Castilla? ¿Es posible, Señor, que se nos presenten estos como testimonios comprobantes da la soberanía nacional y de su facultad para mudar la forma da gobierno?
       Que el primero hubiese tenido desavenencias<pb n="1724"/> on su hijo el Príncipe de Viana, á quien al parecer perseguia por sus derechos á la sucesion de Navarra; que los catalanes abrazasen el partido del Príncipe; que una vez empeñados y comprometidos en el lance llevasen las cosas al extremo de sustraerse de su Soberano, y entregarse á otro, empresas dirigidas por el impulso que daban los Estados al pueblo, y en que al cabo sucumbieron y fueron castigados, ¿probará esto otra cosa que el acaloramiento y rebelion de una provincia, ó de los que dirigian sus negocios?</p>
    <p>Otro tanto y menos honesta en su origen ha sido la farsa de Avila con la efigie de Enrique IV, obra de intrigas de córte, y de un cierto partido de coligados poderosos, que más que otra cosa acredita la necesidad absoluta de mantener la unidad y vigor de la soberanía, y cuánto daño y desastres acarrea al pueblo el influjo de personas facciosas. Si estos fueran argumentos, probarian que la soberanía reside, no en la Nacion, sino en cualquiera reunión ó pueblo particular. Yo convengo, Señor, en que se discurran los medios más exquisitos; que se tomen las medidas más prudentes para afianzar nuestra antigua excelente Constitucion; para contener los abusos del poder, los excesos de la arbitrariedad, y que la administración pública vaya siempre enderezada por el camino de la justicia y bien de la Pátria. Esto es lo que importa á la Nacion, y lo que es de interés comun al jefe del Estado con sus miembros; porque el interés del primero consiste en una dichosa imposibilidad de obrar mal, en sentar su imperio sobre bases sólidas ó inmobles, cuales son la justicia, el amor y confianza de los pueblos, unido á su prosperidad y bienestar. Pero la declaracion de este artículo seria en mi concepto un medio contrario directamente á estos bienes: lo primero, porque introduce los recelos, la desunion y desconfianzas, y á pretexto de alejar conspiraciones y movimientos populares, un Príncipe diestro tendrá mil ocasiones de reformar esta Constitucion. Segundo, porque si en adelante, no obstante que ahora se apruebe el artículo, se declara ó piensa lo contrario, como no es imposible que suceda, podrá tener riesgo de anularse toda la Constitucion, como fundada en un cimiento ruinoso: en lugar de que si ahora la Nacion, en uso de las facultades que indudablemente tiene, y las circunstancias han puesto plenamente en sus manos, se dedicase á mejorar y asegurar su Constitucion, sin acudir á unos extremos tan fuertes, que cuando menos no están reconocidos generalmente, haria lo que verdadera y únicamente importaria á la Nacion, y lo que tendria una estabilidad firme y segura. Tercero, porque cuando para remediar los males hubiese de acudir la Nacion al lleno de soberanía que aquí se la atribuye, seguramente seria el remedio peor que todos ellos. Jamás, Señior, jamás podrá hallarse la Nacion en circunstancias que por sí puedan justificar el ejercicio de la plenitud de facultades que aquí se expresan, como las que ocasionaron la presente revolucion; pero lo cierto es que si las hubiera puesto en práctica, hubiera sido víctima infalible. Al contrario, el haberse atenido á su Rey legítimo, á su Constitucion, y sus leyes y religion, esto fué lo que la salvó, esto fué lo que conservó la unidad y el sér de la Nacion, el nudo que volvió á atar la cadena del Estado que se habia roto, y sin lo cual ¿qué cáos, qué laberinto, á qué excesos no se hubieran entregado las provincias, si los españoles hubieran estado poseidos de las máximas que ahora se les presentan? Horroriza el imaginarlo, y el pensar que pueda algún dia reproducirse.</p>
    <p>Lo repito, Señor, el pueblo español es dócil y sumiso. Ha obedecido ciegamente el crecido número de Gobiernos que se le han presentado sucesivamente en el discurso de la revolucion. Obedece á las Córtes con más gusto como obra y hechura de sus manos. Ninguna necesidad tiene ahora de que se le enseñen los orígenes de la autoridad de que dimanan las decisiones. Antes acaso pudiera producir un efecto contrario, sometiéndolos al exámen de su soberania, de modo que por un retroceso de principios nos quedásemos sin poder hacer pié en ninguna parte.</p>
    <p>Digo, pues, en conclusion, que ni por necesidad, ni por utilidad, ni política, ni bajo ningun aspecto, es del caso la cuestion presente: que el artículo es inductivo de más males que bienes á la sociedad, más pernicioso que útil; y pus absteniéndonos de decidir unos puntos como estos, y dejando la verdad en su lugar, se suprima este artículo de la Constitucion. Este es mi dictámen.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-29-07" corresp="constitucion.xml#art-01-01-03 proyecto.xml#pro-p1-01-01-03">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#MUÑ" type="orador">MUÑOZ TORRERO</name>: Permítaseme como á indivíduo de la comision fijar el estado de la cuestion presente, porque veo que se extravía demasiado, y va degenerando en varias especulaciones ó ideas vagas é indeterminadas, que no pueden servir de base á nuestros razonamientos. El Sr. <name ref="gente.xml#Presidente" type="person">Presidente</name> ha mirado la cuestion bajos su verdadero aspecto, citando los fueros de Navarra, de los cuales consta que aquel Reino ha ejercido siempre el derecho de establecer sus leyes y de oponerse á las órdenes del Gobierno cuando hallaba que eran contra fuero. Aquí se ve que los Reyes no tienen en Navarra la plenitud de la autoridad suprema, puesto que no pueden por sí solos dar y publicar las leyes: este es hecho conocido allí por todos, y no es una teoría ó especulacion filosófica. Las Córtes, antes de entrar en su carrera política, creyeron de su deber empezar haciendo una protesta solemne contra las usurpaciones de Napoleon, declarando la libertad é independencia y soberanía nacional, y que por consiguiente era nula la renuncia hecha en Bayona, “no solo por la violencia que intervino en aquel acto, sino principalmente por la falta del consentimiento de la Nacion.” Este paso se consideró entonces absolutamente preciso para que sirviese de cimiento á las ulteriores providencias, cuya fuerza legal dependia de la autoridad legitima de las Córtes, convocadas de un modo extraordinario y nuevo en España, por exigirlo así la salvacion de la Pátria, que es la suprema ley á la que deben ceder en todos los casos cualesquiera otras consideraciones ó intereses particulares. Napoleon, suponiendo que todos los derechos de la Nacion pertenecian única y privativamente á la familia Real, obligó á ésta á renunciarlos, y en virtud de este hecho solo pretende haber adquirido un derecho legítimo á darnos una Constitucion y á establecer el Gobierno de España, sin contar para nada con la voluntad general. Ahora, pues, pregunto yo: ¿será oportuno repetir el principio de nuestra Constitucion la expresada protesta, y declarar del modo más auténtico y solemne que la Nacion española tiene la potestad soberana á el derecho supremo de hacer sus leyes fundamentales, sin que se le pueda obligar de ninguna manera legítima á aceptar el gobierno qu. no crea convenirle? Entiendo que es de la mayor importancia hacer esta declaracion de los expresados derechos, cuya defensa es el grande objeto de la lucha sangrienta en que estamos empeñados, y el medio  más legítimo de defender los que corresponden al señor Don Femando VII, reconocido y proclamado Rey de España  por toda la Nacion. En una palabra, al artículo de que se trata, reducido á su expresion más sencilla, no contiene otra cosa sino que Napoleon es un usurpador de nuestros más legítimos derechos:
       que ni tiene m puede tener derecho alguno para obligarnos á admitir la Cons<pb n="1725"/>titucion de Bayona, ni á reconocer el Gobierno de su hermano, porque pertenece exclusívamente á la Nacion española el derecho supremo de establecer sus leyes fundamentales, y determinar por ellas la forma de su gobierno. Desde luego se echa de ver que aquí no hay teorías ni hipótesis filosóficas, sino una exposicion breve y clara del derecho que han ejercido nuestros mayores, Con especialidad los navarros y aragoneses. Pera expresar que la Nacion no puede ser despojada de este derecho soberano, por ser un elemento constitutivo de ella en calidad de Estado libro é independiente, se dice que le pertenece esencialmente. Un Estado se llama libre cuando es dueño de si mismo, y tiene el derecho de hacer sus propias leyes, sin que se le pueda precisar á obedecer sino á aquellas que haya consentido. Así es que el art. 3.º no es más que el desenvolvimiento ó una consecuencia necesaria del 2.º En cuanto al ejercicio de este supremo derecho ó soberanía, ya se previene en el capítulo 3.º del titulo II que la potestad de hacer las leyes reside en las Córtes con el Rey, y en éste solo la de hacerlas ejecutar, porque  el Gobierno de la Nacion española ha sido siempre una Monarquía moderada; y no hubiera podido serlo si el ejercicio de la autoridad suprema perteneciese exclusivamente al Rey. La comision, para exponer estas máximas, conocidas y observadas por nuestros mayores, ha seguido religiosamente el espíritu de las antiguas Constituciones de los diferentes reinos ó provincias que componen la Península, á fin de manifestarlos á todos y dar á la Nacion entera una misma ley fundamental. Pues cesen ya las vanas declamaciones, y no se vuelva á oir en este recinto que se quieren introducir teorías filosóficas é innovaciones peligrosas. Nosotros no hemos hablado una palabra del origen primitivo de las sociedades civiles, ni de las hipótesis inventadas en la materia por los filósofos antiguos y modernos; solo hemos tratado de restablecer las antiguas leyes fundamentales de la Monarquía, y declarar que la Nacion tiene derecho para renovarlas y hacerlas observar, tomando al mismo tiempo aquellas oportunas providencias y precauciones que aseguren de un modo estable y permanente su entero cumplimiento para que no volvamos á caer en los pasados desórdenes. Sin embargo de ser esta doctrina tan evidente, se ha dicho aquí que la soberanía reside originaria y radicalmente en la Nacion; pero que por la institucion misma de la Monarquía el pleno ejercicio de los poderes que constituyen aquella, pertenecia al Rey. A esto responderán los navarros que sus Cortes ejercen la potestad legislativa cuando consienten en el establecimiento de nuevas leyes; suspenden en varios casos la publicacion de las cédulas y órdenes del Rey y decretan las contribuciones ó sean donativos.  Otro tanto dirán los aragoneses respecto á sus antiguas Córtes, como se demuestra por la fórmula usada para la publicacion de las leyes: “el Rey de voluntad de las Córtes establece y ordena.“</p>
    <p>El Sr. <name ref="gente.xml#Inguanzo" type="person">Inguanzo</name> ha preguntado si en esta cuestión podia hablar con libertad, porque no tratándose de verdades reveladas, parece que no se le debe privar del derecho de exponer su dictámen en una materia puramente política. A esta pregunta responderé con otra. ¿Un Diputado podrá en el Congreso impugnar el Gobierno monárquico que la Nacion ha establecido y que quiere conservar? Digo que no se debe hablar aquí contra la institucion de la Monarquía, aunque la conveniencia do este Gobierno para la España no sea una verdad revelada, y otros estados antiguos y modernos hayan adoptado la forma democrática ó aristocrática La Nacion tiene el derecho de establecer sus leyes fundmentales, y habiendo escogido desde los tiempos más remotos la Monarquia templada templada, no es lícito á un Diputado votar contra la voluntad nacional, manifestada en la presente época de la manera más pública y solemne. Pues esto mismo deberá decirse del decreto del dia 24 de Setiembre, que es una declaracion del supremo derecho que la Nacion juzga pertenecerle, y cuyo decreto ha sido consentido y aprobado por todas las provincias, tanto de la Peníasula  como de la América. El artículo que se discute no hace más que repetir esta misma declaracion.</p> 
    <p>Dispútese muy enhorabuena sobre los términos en que está concebido el artículo, y háganse las variaciones que se crean más oportunas para expresar son más exactitud y precision la idea principal; mas ya no puede ponerse en duda la soberanía nacional, porque este es un derecho declarado por el único juez legítima, que es la misma Nacion, y cuya voluntad general debe ser nuestra regla en este negocio, así como en todos los demás que interesen á su conservacion y seguridad. Ayer dije que me seria fácil responder á los argumentos con que el Sr. <name ref="gente.xml#Obispo de Calahorra" type="person">Obispo de Calahorra</name> se propuso probar que en los primeros siglos de la Iglesia se habia creido que la potestad de los Reyes traia su orígen inmediato de solo Dios, y no de la voluntad de las naciones; y para esto cité á S. Juan Crisóstomo, que en la homilía 23 sobre la carta de S. Pablo á los romanos, explica con claridad la doctrina del Apóstol.El Sr. <name ref="gente.xml#Lera" type="person">Lera</name> tras copiadas en parte las palabras de dicho Padre, y me parece oportuno leerlas. (Leyó.) Continúa el mismo santo, diciendo, que Dios es autor del órden; y no pudiendo éste conservarse en la sociedad sin una autoridad pública, quiere que se establezca en ella. Sigue más adelante, y propone el ejemplo del matrimonio, que ha sido instituido por Dios mismo, y con todo es un contrato libremente hecho entre las personas que le celebran. De aquí se infiere que Dios es autor de la potestad pública, porque lo es de la sociedad y del órden que debe reinar en ella; y esta es la razon porque en el proyecto se invoca el nombre de Dios como autor y supremo legislador de la sociedad. Así con una sola palabra se desechan todos los vanos sueños é hipótesis inventadas por algunos filósofos, para dar razon del origen y condicion primitiva de los hombres, á quienes suponen en un estado salvaje ó de ignorancia y barbarie. Pero este no es el estado primitivo y natural del hombre, que fué criado para la sociedad y educado por Dios mismo, que fué su maestro. Dije tambien que el discurso del señor Obispo de Calahorra contenia algunas contradicciones, entre las cuales referiré dos que tengo presentes. Despues de haber pretendido probar con los Padres de la Iglesia que la potestad de los Reyes provenia inmediatamente de Dios solo, nos habló largamente de los derechos del hombre, del origen primitivo de las sociedades, y dijo que la autoridad Real habia sido establecida por el consentimiento ó convenio de los mismos hombres. Por último, propone como máxima cierta que la soberanía reside exclusivamente en nuestros Reyes, y sin embargo pide que las Córtes pongan á la autoridad Real aquellas restricciones ó trabas que parezcan más oportunas para evitar el despotismo. Pero si la soberanía pertenece exclusivamente al Rey de España, ¿qué derecho tienen las Cortes para poner trabas ó restricciones al ejercicio de la potestad Real? Lo más podrian hacer representaciones al Rey; mas de ninguna manera ejercer derecho alguno para limitar su autoridad. Esta es una contradiccion manifiesta, y la que no es posible evitar cuando se rehusa reconocer la soberanía de la Nacion; y por otro lado se pretende restablecer particularmente las Constituciones de Aragon y de Navarra,
       por las cuales no se concede al<pb n="1726"/> Rey la plenitud de la potestad legislativa. Concluyo, pues, pidiendo que se apruebe el artículo, que se reduce únicamente á hacer una protesta solemne contra las usurpaciones de Napoleon, y á declarar que la Nacion española tiene el derecho exclusivo de establecer sus leyes fundamentales. Hé aquí el punto de vista, bajo el cual quisiera que se mirase la cuestion, y no bajo un aspecto odioso, contrario á las sanas intenciones de la comision.”</p>
  </div>
  <p>Así que el Sr. <name ref="gente.xml#Muñoz Torrero" type="person">Muñoz Torrero</name> acabó de hablar, pidió el Sr. <name ref="gente.xml#Martinez Tejada" type="person">Martinez Tejada</name>, que mediante haberse extraviado la cuestion, haciéndola rodar sobre asunto ya sancionado, no se continuase le discusion, sino que desde luego se procediese á la votacion, y que ésta fuese nominal. El Sr.Cañedo  queria que en asunto de tanta gravedad se hablase con toda la extension posible, haciendo presente que como indivíduo de la comision tenia que aclarar algunos puntos; pero habiéndose declarado discutido el asunto, antes de proceder á la votacion , dijo el Sr. <name ref="gente.xml#Villanueva" type="person">Villanueva</name>, que supuesto que el artículo constaba de dos verdades, que ellos mismos y toda la Nacion  habian jurado, era necesario que declarase el Congreso si había lugar á deliberar sobre ellas.</p>
  <div type="resultat" xml:id="dc1811-08-29-08r" ana="votado ???" corresp="constitucion.xml#art-01-01-03 proyecto.xml#pro-p1-01-01-03">
    <p>Por último, habiéndose dividido en dos partes el artículo se procedió á la votacion nominal de la primera, que fué aprobada por 128 votos contra 24. Antes de ponerse á votacion la segunda, que dice: “y de adoptar la forma de gobierno que más le convenga, “observó el señor Anér que la pregunta para la votacion no debia ser si se aprobaba ó no; porque conteniendo esta parte una verdad eterna, consecuencia de la primera, no podia reprobarse sin una manifiesta contradiccion; por lo cual, tratándose únicamente de decidir, si convenia, que se suprimiese por estar comprendida en la parte aprobada, debia reducirse á esto solo la pregunta. Así se hizo, y de la votacion nominal resultó suprimida esta parte del artículo  3.º por 87 votos contra 63.</p>
  </div>
</div>
<div type="dia" xml:id="Diario-332-1811-08-30">
  <head type="sesion">Sesion del dia <date when="1811-08-30">30.º de Agosto</date>.</head>
<pb n="1728"/>
  <p>Habiendo anunciado el Sr. <name ref="gente.xml#Presidente" type="person">Presidente</name> que iba á continuar la discusion de la Constitucion, presentó el señor Alcocer la proposicion siguiente:</p>
  <p>“Que al discutirse la Constitucion, como materia de la mayor importancia, y en que más se interesa la Nacion, se permita hablar á cuantos quieran, ó á lo menos a los que tengan pedida la palabra antes de la moción sobre si está discutido el punto de que se trata.”</p>
  <p>Acerca de si debía ó no admitirse á discusión la proposición antecendente, resultó empate de votos.</p>
  <p>Siguió la discusion del proyecto de la Constitucion política para la Monarquía española.</p>
  <p>Leyóse el art. 4.º , que dice así:</p>
  <div type="articulo" xml:id="dc1811-08-30-01a" corresp="constitucion.xml#art-02-03-13 proyecto.xml#pro-p1-01-01-04">
    <p>“El objeto del Gobierno es la felicidad de la Nacion, puesto que el fin de toda sociedad no es otro que el bienestar de los indivíduos que la componen.”</p>
  </div>
  <p>Tomó la palabra, y dijo</p>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-30-01" corresp="constitucion.xml#art-02-03-13 proyecto.xml#pro-p1-01-01-04">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#ANÉ" type="orador">ANÉR</name>: Este artículo vendrá bien cuando se hable del Gobierno: aquí solo tratamos de la Nacion. Hemos dicho que la española es la reunion, etc. (Leyó los artículos 1.º, 2.º y 3.º)  Es visto que hasta aquí nada se dice del Gobierno; y así no veo yo el mejor enlace entre este artículo y los tres que le anteceden. Si no se hubiera suprimido la última parte del art. 3.º, la transición seria un tanto más exacta; pero habiéndose suprimido, soy de parecer que este art. 4.º se traslade al capítulo III, en donde se habla del Gobierno, pues allí vendrá bien el expresar cuál sea su objeto.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-30-02" corresp="constitucion.xml#art-02-03-13 proyecto.xml#pro-p1-01-01-04">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#BOR" type="orador">BORRULL</name>: Expuse á V. M. alguna otra vez que las leyes deben ser breves, y no contener las razones que se hayan tenido presentes para su establecimiento, pues lo practicaron así los antiguos y celebrados legisladores, y podrá dar motivo en varias ocasiones para diferentes controversias añadir muchas palabras, y las razones en que se habian fundado, y por ello cuando se discutia el reglamento de las causas criminales, se quitaron el proemio y varias cláusulas de sus artículos. Y lo que he referido ha de observarse con más motivo en el caso presente; porque la Constitucion es una obra maestra, y ha de servir de norma para la formacion de las demás leyes; y aparece á más de ello que la proposicion de ser la felicidad de la Nacion el objeto del Gobierno, es una cosa tan clara y evidente que ninguno puede poner duda, ni sobre la verdad de la misma, ni sobre la inteligencia de sus palabras, y por ello no corresponde alegar cosa ni razón alguna para demostrarla;
       y así propongo que se suprima la que inmediatamente se sigue, y dice: “puesto que el fin de toda sociedad política no es otro que el bienestar de los individuos que la componen.”</p> 
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-30-03" corresp="constitucion.xml#art-02-03-13 proyecto.xml#pro-p1-01-01-04">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#CAP" type="orador">CAPMANY</name>: Señor, yo retrocedo y me vuelvo al art. 3.º, cuya última cláusula quedó pendiente, porque fuí devoto de que se suprimiese dicha cláusula para reservarme el derecho y la facultad de poderlo rectificar y mejorar, y en esta misma inteligencia votaron algunos señores Diputados. En este supuesto presento la siguiente modificacion de la última cláusula, que dice:
       “y de adoptar la forma de gobierno que más le convenga,” variándola de esta manera: “y de adoptar en la forma de gobierno aquellas alteraciones y mudanzas que juzgue más conducentes á su perfeccion.” De este modo pensaba yo poder conciliar las diferentes opiniones que sobre dicha última cláusula se manifestaron en el Congreso, á fin de no caer en el inconveniente de suponerse mudable la forma de un Gobierno monárquico, sino alguno de sus accidentes.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-30-04" corresp="constitucion.xml#art-02-03-13 proyecto.xml#pro-p1-01-01-04">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#ANÉ" type="orador">ANÉR</name>: Si se ha de volver al artículo anterior, suplico á V. M. que se tenga presente lo que dijo el señor Argüelles, el cual convino en que la última parte venia incluida en las dos primeras, por lo cual está justamente suprimida pudiendose espresar, si se quiere, para mayor claridad, que á la Nacion pertenece exclusivamente el derecho de establecer y mejorar sus leyes fundamentales.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-30-05" corresp="constitucion.xml#art-02-03-13 proyecto.xml#pro-p1-01-01-04">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#ARG" type="orador">ARGUELLES</name>: Ahora se ve cuán difícil es ha<pb n="1729"/>cer alteracion en un sistema, si no se toman en consideración todas las bases y principios que contiene. Si no se hubiesesuprimido la parte que decia: “ y de adoptar la forma de gobierno que más le convenga.” no tendrian lugar los justos reparos que ha expuesto el Sr. <name ref="gente.xml#Anér" type="person">Anér</name>; la transicion del artículo 3.º al 4.º seria más lógica, y cual debia ser. Sin embargo, pido que se trate de la aprobacion de este artículo, sin perjuicio dc que se le coloque en el lugar que parezca más oportuno. Yo quisiera que el Congresos e penetrara de la utilidad de expresar esta idea, que aunque contiene una verdad clara, no es por demás sancionarla; porque en fin   las verdades más claras han solido olvidarlas los Gobiernos.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-30-06" corresp="constitucion.xml#art-02-03-13 proyecto.xml#pro-p1-01-01-04">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#CRE" type="orador">CREUS</name>: Si se trata de aprobar este artículo, á lo menos téngase presente lo que ha dicho el Sr. <name ref="gente.xml#Borrull" type="person">Borrull</name>; pues me parece justo que se suprima la razon de una cosa que está tan clara.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-30-07" corresp="constitucion.xml#art-02-03-13 proyecto.xml#pro-p1-01-01-04">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#ESP" type="orador">ESPIGA</name>:  El Sr. <name ref="gente.xml#Argüelles" type="person">Argüelles</name> ha prevenido cuanto yo iba á decir, porque en efecto la comision lo ha tenido presente todo, y no solo ha atendido á la transicion lógica y rigurosa, sino tambien al buen lenguaje y á la precisión de las palabras; pero se ha suprimido el periodo anterior, y ahora se hace necesario variar algun tanto el artículo que le sigue. En lugar de “el objeto del Gobierno,”
       digase “el objeto de estas,” á saber: de las leyes fundamentales de que habla el art. 3.º, y entonces será la transicion más exacta. Para responder al Sr. <name ref="gente.xml#Borrull" type="person">Borrull</name> es necesario tener presente la diferencia que hay de la felicidad de la Nacion al fundamento de ella ó de la de los individuos. No hay duda que en diciendo la felicidad de la Nacion se ha dicho todo;
       pero las partes que constituyen este ente moral son las que siendo felices hacen esta felicidad nacional.
       En el art. 5.º se trata de la conservación de los derechos que constituyen la felicidad de cada individuo de la Nacion. La comision, pues, juzgó conveniente establecer esto, á saber: que la felicidad de la Nacion consiste en el bienestar de sus indivíduos, y este resulta de la conservacion de sus derechos, creyendo que no estaria por demás esta explicacion. Por último, yo no puedo menos de decir á V. M. que si continuamos en discutir la Constitucion tan prolija y ridículamente, no acabaremos en muchos meses de sancionar lo que con tanta inquietud espera la Nacion, y privaremos á esta de un bien que acaso nos traeria la felicidad y prosperidad general.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-30-08" corresp="constitucion.xml#art-02-03-13 proyecto.xml#pro-p1-01-01-04">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#LISPERGUER" type="orador">LISPERGUER</name> quiso oponer algunos reparos acerca de la Constitucion en general, porque no estaba, á su parecer, fundada en las bases que debia; pero no prosiguió su discurso por haber el Sr. <name ref="gente.xml#Presidente" type="person">Presidente</name> lIlamádole á la cuestion y reclamado el órden.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-30-09" corresp="constitucion.xml#art-02-03-13 proyecto.xml#pro-p1-01-01-04">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#LEI" type="orador">LEIVA</name>:  Si no se adopta la variacion que ha propuesto el Sr. <name ref="gente.xml#Espiga" type="person">Espiga</name>, yo insisto en que no se suprima el artículo, el cual viene bien aquí, aunque no se quite la palabra Gobierno. Daré la razon. De estas leyes fundamentales ha de resultar el establecimiento de los poderes judicial, legislativo y ejecutivo; y estos tres reunidos han de tener por objeto la felicidad de la Nacion. Antes, pues, que se trate del Gobierno, á saber, de los tres poderes que lo componen, bueno es indicar el objeto que en general debe tener; y para esta indicacion este es el lugar más oportuno. Pero yo no me embarazo en palabras, y así con tal que se apruebe, me es indiferente que se ponga el “objeto de estas leyes fundamentales etc.,” en lugar de “el objeto del Gobierno.”</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-30-10" corresp="constitucion.xml#art-02-03-13 proyecto.xml#pro-p1-01-01-04">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#OLI" type="orador">OLIVEROS</name>: No convengo en que se sustituya la corrección propuesta por el señor preopinante. Son más exactos los términos en que está concebido el articulo; lo más que puede hacerse es trasladarlo al capítulo 3.º que trata del Gobierno, como lo ha insinuado el Sr. <name ref="gente.xml#Anér" type="person">Anér</name>; y supuesto que ayer se suprimió por redundante en el art. 3.º un período que era la transicion para este art. 4.º, digo, que no debe decirse que el objeto de estas leyes es la felicidad de la Nacion, en lugar de decir que el objeto del Gobierno. Las leyes fundamentales se establecen por la Nacion, y es bien claro que esta no puede tener otro interés ni objeto que su felicidad; por las leyes fundamentales la Nacion forma el Gobierno, y este no puede tener otros intereses que los de la Nacion. Es preciso que en adelante se sepa, y jamás se olvide, que los que gobiernan son para la Nacion, y no la Nacion para los gobernantes; que las Córtes y los Reyes deben respetarse, establecer leyes y hacerlas ejecutar, no teniendo otro objeto que la felicidad de la Nacion.
       Hay otras razones por que debe hacerse esta declaracion: el Gobierno obra activamente en el bien de la Nacion; las leyes fundamentales miran  á la formacion del Gobierno, y por consiguiente, aquella felicidad que consiste en el bienestar de los indivíduos que componen un estado, es efecto inmediato de las operaciones del Gobierno. Por estas causas opino que el articulo no debe ser corregido, y sí votarse en los términos  propuestos por la comision.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-30-11" corresp="constitucion.xml#art-02-03-13 proyecto.xml#pro-p1-01-01-04">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#VIL" type="orador">VILLANUEVA</name>: El fin de toda la sociedad política es el bien de los indivíduos que la componen, no solo considerados en sí mismos, sino en el órden al bien público de la sociedad, y en órden á Dios.
       Me parece que esto se explicaria mejor diciendo: “el fin de toda sociedad política es el bien de sus indivíduos,” porque el biénestar tiene un sentido aislado al individuo, sin los demás respectivos de que no pueden desentenderse como miembro de la sociedad.“</p>
  </div>
  <p>Se leyó el artículo con la variacion propuesta por e Sr. <name ref="gente.xml#Espiga" type="person">Espiga</name>.</p>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-30-12" corresp="constitucion.xml#art-02-03-13 proyecto.xml#pro-p1-01-01-04">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#MUÑ" type="orador">MUÑOZ TORRERO</name>: El órden de las ideas de este artículo es muy sencillo. Se habla de la Nacion, y luego de las familias que la componen y se reunen para su bienestar. La idea más principal es la última del artículo, esto es, que el fin de toda sociedad es el bienestar de las familias que la componen, no el bienestar de los gobernantes. En esto hay grandes equivocaciones. Los gobernantes no siempre atienden al axioma salus populi suprema lex est, sino que algunos, como Napoleon, dicen: salux principi vel imperantium suprema lex est. Y por cuanto la Nacion es el número de familias que la componen, á los que la gobiernan se les confia este cargo, no para que miren por su bien particular, sino para el de toda la Nacion: y este es el objeto que ha tenido la comision en poner eI artículo del modo que está.”</p>
  </div>
  <div type="resultat" xml:id="dc1811-08-30-13r" ana="votado aprobado" corresp="constitucion.xml#art-02-03-13 proyecto.xml#pro-p1-01-01-04">
    <p>Se procedió á la votacion de dicho art. 4.º y quedó aprobado conforme está, resolviéndose en seguida que se trasladase al capítulo III que trata del Gobierno, conforme lo habia propuesto el Sr. <name ref="gente.xml#Anér" type="person">Anér</name>.</p>
  </div>
  <p>Se leyó el art. 5.º:</p>
  <div type="articulo" xml:id="dc1811-08-30-14a" corresp="constitucion.xml#art-01-01-04 proyecto.xml#pro-p1-01-01-05">
    <p>“La Nacion está obligada á conservar y proteger por leyes sábias y justas la libertad civil, la propiedad y los demás derechos legítimos de todos los individuos que la componen.”</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-30-15" corresp="constitucion.xml#art-01-01-04 proyecto.xml#pro-p1-01-01-05">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#VIL" type="orador">VILLANUEVA</name>: Haré sobre este artículo una breve reflexion. Entendiéndose por Nacion el conjunto de todos los españoles, no aIcanzo como esta sociedad en general se ha obligado á proteger la libertad da cada uno de sus indivíduos, porque como las obligaciones las contrae uno respecto de otro, es obvio preguntar, ¿con quién ha contraido la Nacion esta obligacion?
       Así me parece que diria mejor que la Nacion tiene derecho á que se protejan<pb n="1730"/> sus leyes justas, sábias etc. Si por Nacion se entienden las Córtes, deberá trasladarse este artículo al capitulo donde se trata de las Córtes. Lo mismo digo si se entendiese del Gobierno. Tambien juzgo que podia admitir algún correctivo este artículo. Donde se dice “proteger la libertad civil, “ interpondria yo “la religion, el órden público, la libertad etc.;”   porque los indivíduos de la Nacion o deben considerarse solamente con respecto á si mismos, sino con respecto á la religion que profesa y protege el Estado, y al órden que debe subsistir en la sociedad.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-30-16" corresp="constitucion.xml#art-01-01-04 proyecto.xml#pro-p1-01-01-05">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#MUÑ" type="orador">MUÑOZ TORRERO</name>: Léase el art. 3.º, y queda satisfecho el primer reparo del Sr. <name ref="gente.xml#Villanueva" type="person">Villanueva</name>. Dícese allí que la Nacion tiene el derecho de establecer sus leyes fundamentales. Pues este es el derecho que debe conservar  y proteger la misma Nacion. En vano seria poder darse leyes á sí misma, si no pudiera conservarlas y protegerlas. Por lo que toca al segundo reparo, á saber: de  que se añada al artículo “la religion y el órden público,”
       la comision jamás ha dudado que á la Nacion toca defender y proteger la religion, puesto que ella es el principal deber á que está obligado todo ciudadano;
       pero como ya se trata de ella en otro capítulo, creyó la comision que no debia hacer mencion de ella en este lugar;
       de lo contrario, era preciso alargar mucho el artículo, poniendo “la religion, el órden público, los tribunales, etc., etc.“
       Así basta solo indicar la obligacion que tiene la Nacion con respecto á los individuos que la componen.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-30-17" corresp="constitucion.xml#art-01-01-04 proyecto.xml#pro-p1-01-01-05">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#ORT" type="orador">ORTIZ</name>: Yo encuentro que falta una expresión en este artículo. A mí me parece que despues de expresarse la libertad civil, deberia ponerse y la igualdad legal; porque siendo unos los derechos primitivos del ciudadano, debe haber igualdad legal: esto es un hecho:
       delante de la ley, todos son iguales. Así yo suplico á V. M. que se añada esta expresion.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-30-18" corresp="constitucion.xml#art-01-01-04 proyecto.xml#pro-p1-01-01-05">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#TER" type="orador">TERRERO</name>: Apoyo lo dicho por el Sr. <name ref="gente.xml#Villanueva" type="person">Villanueva</name>, d saber: que se añada al artículo “y la religión santa que profesa.” La razon:
       aquí se hace una enumeración de los derechos que la Nacion está obligada á conservar, y el primero y principal es la religion. Esta, pues, deberá añadirse en el artículo.
       Agravo mi argumento. En el capítulo que trata de la religion que la Nacion profesa, con exclusion de otra cualquiera, nada dice de su conservación ni de su proteccion. Por lo mismo debe añadirse aquí.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-30-19" corresp="constitucion.xml#art-01-01-04 proyecto.xml#pro-p1-01-01-05">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#GAL" type="orador">GALLEGO</name>: El Sr. <name ref="gente.xml#Villanueva" type="person">Villanueva</name> ha dicho que la Nacion no podia contraer obligacion consigo misma, Y que debia decir “tiene derecho á que se conserven y protejan, etc.; pero, Señor, en los artículos anteriores ya se ha hablado de los derechos de la Nacion; aquí se trata de las obligaciones que tiene esta misma Nacion. Esta es un agregado de todos los españoles, y así como todo español debe observar las leyes que la Nacion le prescribe, está obligada esta á conservar sus derechos, En cuanto á la adicion del Sr. <name ref="gente.xml#Ortiz" type="person">Ortiz</name>, no me opongo, antes la apruebo; pero está, contenida en la palabra “y los demás derechos legítimos.”</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-30-20" corresp="constitucion.xml#art-01-01-04 proyecto.xml#pro-p1-01-01-05">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#ESP" type="orador">ESPIGA</name>: La comision tuvo presentes los reparos del Sr. <name ref="gente.xml#Villanueva" type="person">Villanueva</name>, pero no creyó que debia expresar más de lo que ha expresado. Omitió poner el órden público, porque este es el resultado de un buen Gobierno, y á él e ella en otro capitulo. A más de que no era necesario expresarla, porque en diciéndose que la Nacion debe conservar y proteger las leyes fundamentales, siendo una de estas la religión católica, apostólica, romana, que éstas mandan profensar, claro está que viene comprendida en el artículo la conservación y proteccion de la misma.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-30-21" corresp="constitucion.xml#art-01-01-04 proyecto.xml#pro-p1-01-01-05">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#CAL" type="orador">CALATRAVA</name>:  Este artículo habla de los derechos de los individuos que componen la Nacion española; pero la religion no es un derecho, es un deber; no confundamos una cosa con otra. En caso de hacerse esta adicion, se debe reservar para el capítulo II del título II, á donde corresponde. En cuanto á la otra adicion de la igualdad legal, propuesta por uno de los señores preopinantes, digo que no es este su lugar: aquí hablamos de los derechos de todos los que componen la Nacion, y no todos tienen esa igualdad legal. Una cosa es ser español, otra es gozar de los derechos de ciudadano.
       Estos serán legalmente iguales, no los primeros; por tanto, si ha de ponerse adicion, póngase en el capítulo en que se trata de los ciudadanos.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-30-22" corresp="constitucion.xml#art-01-01-04 proyecto.xml#pro-p1-01-01-05">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#MUÑ" type="orador">MUÑOZ TORRERO</name>:  No se ha puesto la igualdad, porque ésta, en realidad, no es un derecho, sino un modo de gozar de los derechos. Este modo debe ser igual en todos los indivíduos que componen la Nacion. Por lo que toca á la religion, todos convenimos en que hay necesidad de que el Gobierno la proteja; pero no debe preguntarse si se hará ó no esta adicion, que esto seria injuriar al Congreso; pregúntese solo sise pondrá aquí ó no.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-30-23" corresp="constitucion.xml#art-01-01-04 proyecto.xml#pro-p1-01-01-05">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#PER" type="orador">PEREZ DE CASTRO</name>: Como indivíduo de la comision, haré una observacion que veo olvidada enteramente. Es necesario saber que la comision ha tenido presente la conservacion de la religion católica, apostólica, romana, pues en todas las fórmulas de juramento que se proponen en este proyecto, se prescribe el de conservar la religion, etc. Esto es necesario tenerlo presente.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-30-24" corresp="constitucion.xml#art-01-01-04 proyecto.xml#pro-p1-01-01-05">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#LOP" type="orador">LOPEZ (D. Simon)</name>: El principal deber á que está obligada la Nacion, es el de defender la religion católica, apostólica, romana. Así me parece que podria y seria oportuno decirse de esta manera:
       “la Nacion está obligada á protejer por leyes sábias y justas la religion católica, apostólica, romana, y sus ministros.”</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-30-25" corresp="constitucion.xml#art-01-01-04 proyecto.xml#pro-p1-01-01-05">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#MUÑ" type="orador">MUÑOZ TORRERO</name>: Yo pido que primero se vote el artículo y luego las adiciones. Sepamos primero si las ideas y el lenguaje de los artículos satisfacen; pregúntese y dígase sí ó no. Luego vengan los correctivos o las adiciones; de lo contrario, nos vamos extraviando y no adelantamos nada.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-30-26" corresp="constitucion.xml#art-01-01-04 proyecto.xml#pro-p1-01-01-05">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#GAR" type="orador">GAROZ</name>:  Señor, parece que está el Congreso convenido en que corra el artículo como está; pero yo no sé por qué, haciéndose mencion de los derechos que debe conservar la nacion, se omite el más primitivo, que es el de la religion que profesa.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-30-27" corresp="constitucion.xml#art-01-01-04 proyecto.xml#pro-p1-01-01-05">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#SAL" type="orador">SALAS</name>: A mí me parece que se diria mejor poniendo:
       “La nación quiere y manda se conserve y proteja la religión católica, etc.”</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-30-28" corresp="constitucion.xml#art-01-01-04 proyecto.xml#pro-p1-01-01-05">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#Con" type="orador">Conde de TORENO</name>: Los mismos señores preopinantes han manifestado que no es aquí donde se debe hacer la adicion. Aqui se trata de derechos, no de deberes. En el art. 13 podrá tener lugar esta adicion.</p>
  </div>
  <div type="resultat" xml:id="dc1811-08-30-29r" ana="aprobado" corresp="constitucion.xml#art-01-01-04 proyecto.xml#pro-p1-01-01-05"> 
    <p>Se procedió á la votacion del art. 5.º, y quedó aprobado, como está.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-30-30" corresp="constitucion.xml#art-01-01-04 proyecto.xml#pro-p1-01-01-05">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#VIL" type="orador">VILLANUEVA</name>: Señor, reproduzco mi adicion; y si á V. M. parece, podria votarse.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-30-31" corresp="constitucion.xml#art-01-01-04 proyecto.xml#pro-p1-01-01-05">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#PRE" type="orador">PRESIDENTE</name>: Sírvase V. S. escribirla.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-30-32" corresp="constitucion.xml#art-01-01-04 proyecto.xml#pro-p1-01-01-05">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#CRE" type="orador">CREUS</name>:  El artículo trata de las obligaciones de la Nacion en general. Yo no dudo de que es una de ellas la de protejer la religion; tampoco dudo que es otra la de conservar el órden público, pvotejer las leyes y conservarlas, lo cual es mayor que la de conservar los derechos de los particulares. Así que, apruebo las adiciones que ha puesto el Sr. <name ref="gente.xml#Villanueva" type="person">Villanueva</name>.</p>
  </div>
<pb n="1731"/>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-30-33" corresp="constitucion.xml#art-01-01-04 proyecto.xml#pro-p1-01-01-05">  
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#ARG" type="orador">ARGUELLES</name>: insistir tanto en esta adicion parece como que en algun modo se recela de que la Nacion española pueda admitir otra religion que la católica. Parece que nos olvidamos que la Constitucion empieza con la protesta de En nombre de Dios, etc., y de que en todos los juramentos que en ella se prescriben, se ha hecho mencion de la religion católica, apostólica, romana Yo quisiera que no se desentendieran los señores preopinantes de que el mismo San Agustin, en su Ciudad de Dios, y otros Santos Padres, particularmente los griegos en sus obras politicas, jamás se separaron del estilo y método de Platon, Aristóteles y otros filósofos gentiles que escribieren de olítica, de los cuales se preciaban de ser imitadores. La Constitucion es una expresion del derecho público. La Nacion se reunió para formarla, y al reunirse juró de la manera más solemne, clara y terminante la religión católica, apostólica, romana, con exclusion de otra cualquiera. Por consiguiente, el insistir aquí en que se ponga esa adicion, será una cosa muy laudable, muy religiosa, pero muy contraria al órden. Yo quisiera que el mismo Sumo Pontífice escribiera una obra política:
       sin duda la escribiria como un autor particular, sin acordarse de que era Pontífice.
       Parecerá que la comision no tuvo presente la religion que profesan los españoles;
       pero á esto puede responderse con el capítulo II, donde se propone una ley expresa al intento.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-30-34" corresp="constitucion.xml#art-01-01-04 proyecto.xml#pro-p1-01-01-05">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#VIL" type="orador">VILLANUEVA</name>:  No puedo menos de hacer una advertencia como autor de las adiciones. Se hace aquí especial mencion de la libertad civil y de la propiedad, no obstante que de estos derechos del español se trata después en las restantes leyes fundamentales. Y así, aunque se trate de la8 religion en el Capítulo II, no obsta esto para que aquí se haga memoria en general del derecho que tienen los españoles á que se les conserve en ella. En cuanto al órden público, es notorio que sin él no hay seguridad ni libertad individual. Por lo mismo juzgo oportunas ambas adiciones.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-30-35" corresp="constitucion.xml#art-01-01-04 proyecto.xml#pro-p1-01-01-05">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#ARG" type="orador">ARGUELLES</name>: A que se añada: “y el órden púbIico,” me opongo. Ese es el resultado de las leyes que sancionamos y, no hariamos más que poner una redundancia.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-30-36" corresp="constitucion.xml#art-01-01-04 proyecto.xml#pro-p1-01-01-05">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#ESP" type="orador">ESPIGA</name>:  Reproduzco lo que acaba de decir el Sr. <name ref="gente.xml#Argüelles" type="person">Argüelles</name>, y añado que el órden público es objeto del Gobierno y no de la Nacion.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-30-37" corresp="constitucion.xml#art-01-01-04 proyecto.xml#pro-p1-01-01-05">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#GOR" type="orador">GORDOA</name>: La adicion del Sr. <name ref="gente.xml#Villanueva" type="person">Villanueva</name> me parece oportuna, muy justa y muy fundada en derecho, segun dicen nuestro  publicistas, por lo menos los que he leido. Distingo yo dos religiones: interior la una, que consiste en las luces y conocimiento que cada uno tiene, y está como escondida dentro del corazon humano.
       Esta no se sujeta á V. M., ni puede ejercer imperio alguno directo sobre ella la soberanía. La otra exterior ó públicamente establecida, y que consiste en las acciones ó culto externo con que tributamos á Dios el honor que se le debe,
       y entonces es un negocio de Estado, sujeto á la potestad humana como objeto de su proteccion y cuidado. Tal ha sido y es en la Nacion española la religion católica, apostólica, romana, única verdadera que profesa con exclusion de toda otra, segun se dice adelante en el capítulo II, art. 13.
       La Nacion, pues está obligada á conservar y proteger por leyes sabias y justas esta religión santa y adorable, que hace su felicidad y sus delicias verdaderas; la vivifica, endulza sus trabajos, la ha mantenido constante, con asombro del orbe entero y de las naciones que no conocen el dichoso secreto de su admirable  constancia en la árdua empresa de defender los derechos imprescriptibles de su integridad é independencia; la sostiene aún, y aún por fin coronará sus heroicos esfuerzos.
       Por esto, y siendo en mi concepto la religion el objeto primero del Gobierno, segun consta de las leyes del título I y II de la Recopilacion, creo, como he dicho, oportuna, justa y fundada la expresada adicion.
       Así es que recomendándose muy particularmente esta protección en la ley 2.ª, libro 1.º, título I de la Recopilacion, se mandó castigar severamente á los que no hiciesen demostración pública de reverencia al inefable augusto Sacramento del altar, aun cuando fuesen moros ó judíos, siguiendo en esto el orden de toda sociedad bien constituida, en la que ningun ciudadano puede racionalmente eximirse, y sí debe positivamente conformarse con la religión del país en que reside, ó de la nacion que le reconoce  como miembro que le pertenece.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-30-38" corresp="constitucion.xml#art-01-01-04 proyecto.xml#pro-p1-01-01-05">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#GUT" type="orador">GUTIERREZ DE LA HUERTA</name>: La adicion que se pretende, en mi concepto, varía la esencia del artículo, porque si se dijera que la Nacion estaba obligada á proteger los derechos, etc., poniéndose entre ellos la religion, estableceríamos por dogma la tolerancia.
       Los Estados-Unidos de América tienen establecido y jurado proteger la religion de todos los indivíduos de aquel Estado, de modo que allí existen todas las religiones libremente, y pueden ser del mismo modo ejercidas. Si V. M. sentara esta palabra religion  envuelta con los demás derechos de los indivíduos, dariamos lugar á que nos tuvieran por tolerantes, y á que se dijese que V. M. sancionaba y no impedia el culto que cada uno quisiera seguir, lo cual es absolutamente contrario al dogma que establece la Constitucion, de que no debe haber más religión que la católica, apostólica, romana. No confundamos las ideas: es menester que V. M. haga entender á la Nacion y á todo el mundo que la religion católica, apostólica, romana es la única que profesa, y la cual protegerá con exclusion de otra cualquiera, y que ninguno podrá atentar contra ella sin que la fuerza pública no le escarmiente. Esto ha dicho la comision en cuatro palabras en el art. 13:
       V. M. hará en él las adiciones que quiera, pero no en este lugar, pues, como he dicho, seria esto dar una idea de que se establece el tolerantismo.</p>
  </div>
  <div type="resultat" xml:id="dc1811-08-30-39" ana="resolvió" corresp="constitucion.xml#art-01-01-04 proyecto.xml#pro-p1-01-01-05">
    <p>Se resolvió que no se hiciera adicion alguna al expresado artículo.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-30-40" corresp="constitucion.xml#art-01-01-04 proyecto.xml#pro-p1-01-01-05">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#LEI" type="orador">LEIVA</name>:  Yo pido ahora que se vote la adicion del Sr. <name ref="gente.xml#Ortiz" type="person">Ortiz</name>. Cuando se propuso esto, un Sr. Diputado dijo que no podia haber igualdad legal, respecto á que en la Constitucion se hace distincion de españoles y ciudadanos. Yo quisiera que esto se explicara más claro, y por mi apruebo la adicion. Sancionándose esta igualdad, todo español será uno delante de la ley. En una contienda, por ejemplo, es necesario que sea considerado igualmente el hijo del más humilde español que el de un grande de España de primera clase.</p>
  </div>
  <p>Se levantó la sesion.</p>
</div>
<div type="dia" xml:id="Diario-333-1811-08-31">
  <head type="sesion">Sesion del dia <date when="1811-08-31">31.º de Agosto de 1811</date>.</head>
<pb n="1734"/>
  <p>Antes de continuarse la discusion sobre los artículos de proyecto de Constitucion, presentó el Sr. <name ref="gente.xml#Castillo" type="person">Castillo</name> una proposicion, en la cual, refiriéndose á la Nacion española, proponia para el art. 1.º del capítulo I la adicion de las palabras una é indivisible; pero no fué admitida á discusion, habiendo observado el Sr. <name ref="gente.xml#Oliveros" type="person">Oliveros</name> que era inútil semejante adicion, supuesto que al Rey se le prohibía hacer la más mínima enagenacion del territorio español.</p>
  <lg><l>CAPITULO II.</l>
      <l>De los españoles</l>
  </lg>

  <div type="arthead" xml:id="dc1811-08-31-01a" corresp="constitucion.xml#art-01-02-05 proyecto.xml#pro-p1-01-02-06">
    <p>Art. 6.º Son españoles:</p>
    <p>Primero.    Todos los hombres libres nacidos y avecindados en los dominios de las Españas, y los hijos de éstos.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-31-02" corresp="constitucion.xml#art-01-02-05 proyecto.xml#pro-p1-01-02-06">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#ANÉ" type="orador">ANÉR</name>: Supongo que aquí no se entiende el nacimiento material, no sea que nos veamos en nuevos compromisos, como ya nos ha sucedido; pues habiendo mandado la Junta Central que no fuesen elegidos para Diputados sino los que hubiesen nacido materialmente en las provincias, se vió el Congreso en la precision de separar de su seno á varias por no tener esta cualidad. Y como las leyes de España determinan que tengan naturaleza los que nacen fuera del Reino por estar sus padres empleados por el Gobierno en país extraño, quisiera que aqui estuviese bien especificada esta circunstancia.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-31-03" corresp="constitucion.xml#art-01-02-05 proyecto.xml#pro-p1-01-02-06">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#ARG" type="orador">ARGÜELLES</name>: Hay leyes que previenen estos casos con relacion á los hijos de los embajadores, ministros y otros, y éstas no quedan derogadas. La comision tuvo presente este punto:
       además, que los artículos siguientes remueven toda duda; porque si los extranjeros pueden adquirir carta de naturaleza, ¿cómo habia de ser excluido un hijo de un español por haber nacido sin culpa suya fuera de España? La razon que alega el Sr. <name ref="gente.xml#Anér" type="person">Anér</name> con respecto á los Diputados de Córtes, es enteramente diversa, pues la Junta Central exigió el nacimiento material, para evitar que un individuo saliese elegido por varisas provincias á un tiempo.
       No estamos en este caso; y siempre se entiende que tiene al derecho de  naturaleza,<pb n="1735"/> aunque nasca fuera de España aquel indíviduo cuyos padres estén en país extranjero de órden ó con permiso del Gobierno.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-31-04" corresp="constitucion.xml#art-01-02-05 proyecto.xml#pro-p1-01-02-06">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#VIL" type="orador">VILLANUEVA</name>:   Yo hallo que por lo que se dice al fin del articulo se quita toda dificultad. Si los hijos de estos fueran los nacidos en España, estarian comprendidos en las primeras palabras “son españoles todos los hombres libres nacidos en España.”  Por lo mismo entiendo que se habla aquí de los hijos de los embajadores y demás empleados del Gobierno fuera de España, que nacen en país extranjero durante la comision de sus padres. Desde luego que ví el artículo creí que estaba completo, y que no se seguia perjuicio á ninguno de los de esta clase, que siendo nacidos de padres españoles fuera de España, no por eso son tenidos por extranjeros.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-31-05" corresp="constitucion.xml#art-01-02-05 proyecto.xml#pro-p1-01-02-06">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#CAS" type="orador">CASTELLÓ</name>:   Hay muchas órdenes en que está declarado que los embajadores y empleados públicos fuera del Reino sean reputados como existentes en España, en términos que sus hijos gozan de los privilegios concedidos  á los demás españoles. Esto lo hago presente por lo que pueda convenir.</p>
  </div>
  <div type="resultat" xml:id="dc1811-08-31-06r" ana="aprobado párrafo" corresp="constitucion.xml#art-01-02-05 proyecto.xml#pro-p1-01-02-06">
    <p>Votóse este primer párrafo, y quedó aprobado.</p> 
  </div>
  <p>Se leyó el segundo, cuyo tenor es el siguiente:</p>
  <div type="artitem" xml:id="dc1811-08-31-07a" corresp="constitucion.xml#art-01-02-05 proyecto.xml#pro-p1-01-02-06">
    <p>“Los extranjeros que hayan obtenido carta de naturaleza por las Córtes.”</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-31-08" corresp="constitucion.xml#art-01-02-05 proyecto.xml#pro-p1-01-02-06">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#VEL" type="orador">VELADIEZ</name>:   Me parece que se debia hacer una adicion. Supuesto que se dice en su artículo que la religión de España es la católica, debe añadirse que todo extranjero para ser español ha de profesar esta religion. </p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-31-09" corresp="constitucion.xml#art-01-02-05 proyecto.xml#pro-p1-01-02-06">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#MUÑ" type="orador">MUÑOZ TORRERO</name>:  Siendo una de las leyes fundamentales que la religion de Eapaña es la católica, apostólica, romana, las Córtes no concederán carta de naturaleza á los que no la profesen.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-31-10" corresp="constitucion.xml#art-01-02-05 proyecto.xml#pro-p1-01-02-06">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#CAS" type="orador">CASTILLO</name>:  De dos maneras se puede adquirir la naturaleza:
       ó concediéndola las Cortes ó por residencia. Cuando sea por esta última circunstancia, es menester explicar que sea católico el que haya de considerarse español, porque esta es la religion de todos los españoles.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-31-11" corresp="constitucion.xml#art-01-02-05 proyecto.xml#pro-p1-01-02-06">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#ARG" type="orador">ARGÜELLES</name>:  Es anticipar las ideas. Ya nuestras leyes exigian diez años ara que un sugeto ganase la naturaleza, y prevenian tambien que habia de ser católico.</p>
  </div>
  <div type="resultat" xml:id="dc1811-08-31-29r" ana="aprobado párrafo" corresp="constitucion.xml#art-01-02-05 proyecto.xml#pro-p1-01-02-06">
    <p>Vetado este párrafo, quedó aprobado.</p>
  </div>
  <p>El tercero decia:</p>
  <div type="artitem" xml:id="dc1811-08-31-12a" corresp="constitucion.xml#art-01-02-05 proyecto.xml#pro-p1-01-02-06">
    <p>“Los que sin ella lleven diez años de vecindad, ganada segun ley en cualquier pueblo de la Monarquía.»</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-31-13" corresp="constitucion.xml#art-01-02-05 proyecto.xml#pro-p1-01-02-06">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#TER" type="orador">TERRERO</name>: Dice el artículo: “Los que tengan diez años de vecindad ganada segun la ley.” ¿Con que un extranjero que tenga los diez años es español? ¿Con que un francés que tenga diez años de vecindad es español? Niégolo. Si el francés tiene novecientos ó más años como Metusalen, no es español. Examínese esto; dice: “vecindad
       ganada segun la ley.” Daré yo una inteligencia que momentáneamente se me ocurre. Esta vecindad, segun la ley, parecíame á mí que debia entenderse con los ya españoles; quiero decir: Sempronio vive en Cádiz y pasa á Valencia; no adquiere los fueros ni los derechos de municipal de esta ciudad sino despues de residir en ella los diez años ó de estar avecindado en ella el referido tiempo. En este último caso  tendrá derecho á los fueros y privilegios de aquel parecido, como el de tener accion á sus terrenos comunes ó sus pastos y otros. Mas si la ley expresa y terminantemente habla de los extranjeros.. . (Se le advirtió al orador que era conforme á nuestras leyes.) Pues digo que si expresa y terminantemente la ley favorece al extranjero avecindado los diez años para que se 
       conceptúe español, pido á V. M. que la revoque con respecto al francés, y yo desde luego, por mi parte, y en la que tengo de la soberanía, como individuo de este augusto Congreso, la revoco, y ruego á V. M. la revoque para in sempiterum.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-31-14" corresp="constitucion.xml#art-01-02-05 proyecto.xml#pro-p1-01-02-06">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#MUÑ" type="orador">MUÑOZ TORRERO</name>:  Contesto al argumento al Sr. <name ref="gente.xml#Terrero" type="person">Terrero</name> con el decreto en que V. M. concedió carta de naturaleza al Conde de Pene.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-31-15" corresp="constitucion.xml#art-01-02-05 proyecto.xml#pro-p1-01-02-06">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#ARG" type="orador">ARGÜELLES</name>: Se aquietará el Sr. <name ref="gente.xml#Terrero" type="person">Terrero</name> leyendo al art. 20 (Lo leyó). En él verá que la comision a meditado mucho sobre este punto; y el haber procedido en estos términos para con los extranjeros es muy conforme á la utilidad y á la política.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-31-16" corresp="constitucion.xml#art-01-02-05 proyecto.xml#pro-p1-01-02-06">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#OST" type="orador">OSTOLAZA</name>: Yo soy de la opinion del Sr. <name ref="gente.xml#Terrero" type="person">Terrero</name> en la parte que toca á los franceses, porque V. M. debe excluirlos de todos estos privilegios.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-31-17" corresp="constitucion.xml#art-01-02-05 proyecto.xml#pro-p1-01-02-06">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#GAR" type="orador">GARCIA HERREROS</name>: Los reparos que se han presentado contra este párrafo en el caso de tener alguna fuerza (que para mí ninguna tienen), no tanto debian recaer sobre la vecindad, como sobre la residencia. Pero si á un hombre que hubiere ganado con su trabajo honesto grandes caudales, se hubiese casado con una española, y despues de llenar todas las obligaciones correspondientes se le negasen estos privilegios, ¿qué idea daríamos al mundo de nosotros? En cuanto á los franceses, aun no sabemos el estado en que quedarán las cosas. Yo los detesto y abomino, porque toleran á ese mónstruo de Bonaparte; pero si despues con el trascurso del tiempo se hiciese la paz, ¿por qué no habian de quedar en la misma clase que los demás extranjeros? En fin, entonces se veria si convenia hacer alguna demostración del ódio que se les tiene; pero en el ínterin no se debe alterar el párrafo.</p>
  </div>
  <div type="resultat" xml:id="dc1811-08-31-17r" ana="aprobado párrafo" corresp="constitucion.xml#art-01-02-05 proyecto.xml#pro-p1-01-02-06">
    <p>Con efecto, quedó aprobado; y se leyó el cuarto, que decia:</p>
  </div>
  <div type="artitem" xml:id="dc1811-08-31-18a" corresp="constitucion.xml#art-01-02-05 proyecto.xml#pro-p1-01-02-06">
    <p>“Los hijos de unos y otros que hayan nacido en territorio español, y tengan ocupacion conocida en el pueblo de su residencia.”</p>
  </div>
  <div type="resultat" xml:id="dc1811-08-31-18r" ana="aprobado párrafo" corresp="constitucion.xml#art-01-02-05 proyecto.xml#pro-p1-01-02-06">
    <p>Suscitóse sobre este párrafo una interrumpida y lijera discusion, en la cual, habiendo observado algunos señores Diputados que era inútil, por estar embebido en el primero, se acordó que se suprimiese.</p>
  </div>
  <p>El quinto estaba concebido en estos términos:</p>
  <div type="artitem" xml:id="dc1811-08-31-19a" corresp="constitucion.xml#art-01-02-05 proyecto.xml#pro-p1-01-02-06">
    <p>“Los libertos desde que adquieran la libertad en España.”</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-31-20" corresp="constitucion.xml#art-01-02-05 proyecto.xml#pro-p1-01-02-06">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#BOR" type="orador">BORRUL</name>: Esta proposicion que se discute tiene alguna oposicion con otra de este mismo artículo: en ella se previene que los libertos son españoles desde que adquieran libertad en España; pero en la del número 3.º  ha determinado V. M. que para serlo los extranjeros que no hayan obtenido carta de naturaleza, han de llevar diez años de vecindad en cualquier pueblo de la Monarquía,
       y por ello que no basta en un hombre libre, que sea extranjero, el hecho de venir á España y establecerse en cualquiera pueblo; y así menos puede bastar el de adquirir la libertad en ella uno que no ha manifestado deseos de venir, y que si lo ha hecho ha sido por ser esclavo y traerlo su amo.
       En los extranjeros requiere V. M. diez años de vecindad y haberla ganado segun la ley, para que se conozca su amor á la Nacion y firmes deseos de sujetarse á sus leyes, y por lo mismo no puede servir á un africano el acaso de lograr libertad en España, siendo así que son por naturaleza inconstantes;
       que tal vez habrá llegado pocos meses antes, y que no puede saberse en debida forma su constante ánimo y voluntad de sujetarse á nuestras leyes;
       y en vista de todo lo dicho, me opongo á que se tengan por españoles á los libertos que no lleven diez años de vecindad,
       ganada segun la ley en cualquiera<pb n="1736"/> pueblo de la Monarquía, como lo tiene V. M. resuelto respecto de todos los extranjeros. </p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-31-21" corresp="constitucion.xml#art-01-02-05 proyecto.xml#pro-p1-01-02-06">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#CRE" type="orador">CREUS</name>: Parece que añadiéndose los libertos nacidos en España, se quitan todas las dificultades.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-31-22" corresp="constitucion.xml#art-01-02-05 proyecto.xml#pro-p1-01-02-06">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#GAL" type="orador">GALLEGO</name>: Creo que no debe haber distinción entre los libertos nacidos en España y los nacidos fuera de ella. Lo que se debe exigir es la segunda circunstancia del párrafo primero, que es la vecindad. La cualidad de liberto es un nacimiento interpretativo, pues un esclavo, en el momento que adquiere su libertad, nace civilmente; y no bastando para los demás el nacimiento, sino que han de tener tambien la vecindad, del mismo modo el liberto á quien se le supone nacido civilmente, debe tener esta cualidad.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-31-23" corresp="constitucion.xml#art-01-02-05 proyecto.xml#pro-p1-01-02-06">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#ALC" type="orador">ALCOCER</name>: Cuando el liberto adquiere su libertad ya ha servido muchos años, porque por lo regular no es al otro dia de haberse vendido, sino despues de mucho tiempo; por consiguiente se supone haber adquirido los usos y costumbres de la nacion á cuyos territorios ha venido, trayendolo con violencia la nacion misma. Es, pues, muy justo que ella le dé una pátria adoptiva en su nacimiento civil, cuando lo despojó de la natural.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-31-24" corresp="constitucion.xml#art-01-02-05 proyecto.xml#pro-p1-01-02-06">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#OST" type="orador">OSTOLAZA</name>: Creo que el párrafo debe aprobarse como está, porque el objeto de la comision es favorecer la libertad, y se debe atender mucho á ella. Asi lo hicieron los romanos.  </p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-31-25" corresp="constitucion.xml#art-01-02-05 proyecto.xml#pro-p1-01-02-06">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#MOR" type="orador">MORALES DUAREZ</name>: Aquí no debe entenderse por libertos á los africanos, sino á los hijos de estos. El señor preopinante ha adivinado la intencion de la comision.No se trata del africano, es decir, del negro, sino de los hijos de estos, los cuales han nacido en el suelo español, en su religion, con sus costumbres, y quo no pueden equivocarse con los extranjeros.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-31-26" corresp="constitucion.xml#art-01-02-05 proyecto.xml#pro-p1-01-02-06">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#GAL" type="orador">GALLEGO</name>:  Pido que la comision declare qué es lo que se entiende en este párrafo, y sepamos todos si se trata de unos ó de otros,</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-31-27" corresp="constitucion.xml#art-01-02-05 proyecto.xml#pro-p1-01-02-06">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#ARG" type="orador">ARGÜELLES</name>:  Es difícil interpretar la intención de la comision, especialmente componiéndose de varios indivíduos y en casos delicados como éste. Me parece, no obstante, que uno delos objetos que se propuso fué el que he oido exponer á un señor preopinante. No me detengo en esto, pues tambien V. M. conoce que no es del dia.
       Ha dicho el Sr. <name ref="gente.xml#Gallego" type="person">Gallego</name> que los libertos nacian civil ó interpretativamente el dia de su libertad. Aqui se prescindia de que si eran esclavos ó hijos de esclavos, porque al cabo se ha tratado de aliviar la suerte infeliz de unos desdichados que no han tenido culpa en su desgracia. Como además el número de estos libertos no ha de ser grande, y siendo las Córtes las que han de dar estas cartas, sabrán á quién las conceden: de consiguiente, no debe haber dificultad en que se diga que el liberto, en el acto de serlo, es español.</p>
  </div>
  <div type="discurso" xml:id="dc1811-08-31-28" corresp="constitucion.xml#art-01-02-05 proyecto.xml#pro-p1-01-02-06">
    <p>El Sr. <name  ref="gente.xml#URI" type="orador">URIA</name>:  Un esclavo que ha vivido siempre en los dominios españoles, puede salir de ellos en servicio le su amo y adquirir entonces su libertad. Pregunto: si volviese á España á residir, ¿seria español? Por tanto, comprendo que no es necesario adquirir la libertad en España, como lo previene el artículo.</p>
  </div>
  <div type="resultat" xml:id="dc1811-08-31-29" ana="aprobado párrafo" corresp="constitucion.xml#art-01-02-05 proyecto.xml#pro-p1-01-02-06">
    <p>Procedióse á la votacion, y quedó aprobado este párrafo, sin más variacion que, á propuesta del Sr. <name ref="gente.xml#Becerra" type="person">Becerra</name>, sustituir á la expresion en España la de en las Españas.</p>
  </div>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
