<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI version="5" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0
  http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/xsd/tei_all.xsd" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
<teiHeader>
  <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Constitucion politica de la Monarquia Española.</title>
            <author>La Comision</author>
            <respStmt>
              <resp>Encoded by </resp>
                <name xml:id="HA">Hans Artz and</name>
                <name xml:id="PH">Peter Herkenrath</name>
            </respStmt>
            <principal>Hans Artz</principal>
            <sponsor>Cádiz Heritage Language Technologies</sponsor>
            <funder>PH</funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2012-08-03</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <pubPlace>Cádiz, Spain</pubPlace>
            <publisher>Constitucion Consortium</publisher>
            <address>
             <addrLine>Hans Artz</addrLine>
             <addrLine>1101 Cádiz, Jose de Torro 6, 2nd A</addrLine>
             <addrLine>Spain</addrLine>
             <addrLine>url:http://www.constitution.org</addrLine>
            </address>
            <date>2012-12-15</date>
             <availability status="restricted">
                    <p>Available under a CC-BY-NC-ND license</p>
             </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
             <monogr>
               <author>La Comision, d. 1811</author>
               <title type="main">Proyecto de Constitucion politica de la Monarquia Española.</title>
               <title type="subordinate">presentado a las Córtes Generales y Extraordinatias por su Comision de Constitucion.</title>
               <edition>Ed. facsimile</edition>
               <imprint>
                  <pubPlace>Cádiz</pubPlace>
                  <publisher>Imprenta Real</publisher>
                  <date>1811</date>
               </imprint>
               <extent>xx? p. (1 vols) ; xx cm.</extent>
             </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Originally prepared for personal use. 
              Later this text was extensively checked and revised for the
              digital edition of Manuscripts concerning the spanish constitucion from 1812.</p>
         </projectDesc> 
         <editorialDecl>
            <correction status="high" method="silent">
              <p>The following errors have been corrected:
              <list>
              <item>p. 13 l. 7 errors errors </item>
              </list>
              </p>
            </correction>
            <quotation marks="all">
              <p>All double quotation marks rendered with ", all single quotation marks with apostrophe. </p>
            </quotation>
            <hyphenation eol="none">
              <p>Hyphenated words that appear at the end of the line have been reformed.</p>
              <p>Words spanning a page break are hyphenated.</p>
            </hyphenation>
            <normalization method="silent">
               <p>Original punctuation conventions in the manuscript have been retained as much as possible</p>
            </normalization>
            <normalization method="silent">
              <p>Margin notes are included in the running text as much as possible marked by editorial footnote</p>
            </normalization>
            <normalization method="silent">
             <p>Common abbreviations are coded as abbr elements, the special character as g elements</p>
            </normalization>
            <interpretation>
             <p>Each day is coded as div element</p>
             <p>Persons, Places and Dates are coded as name, place and date elements</p>
             <p>Articles are referenced by titulo, capitulo, articulo from the pamphlet which was read in the inner margin
                and by article number of Constiitucion in the outer margin</p>
            </interpretation>
         </editorialDecl>
         <refsDecl>
            <refState unit="colloquium"/>
            <refState unit="topic"/>
         </refsDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="lcsh">
             <bibl>Library of Congress Subject Headings</bibl>
            </taxonomy>
         </classDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="es">Espanol</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="#lcsh">
             <list type="simple">
               <item>Dialogues, Espanol (Medieval and modern)</item>
               <item>Folly -- Early works to 1800</item>
             </list>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
            <change when="2013-01-01" who="#PH">[ed] added structure of "Proyecto"</change>
      </revisionDesc>
</teiHeader>
<facsimile>
  <graphic xml:id="con1811mss_002" url="con1811mss_002.png"/>
</facsimile>
<text>
<front>
<pb n="0" xml:id="con1811mss_002"/>
  <titlePage>
  <docTitle>
  <titlePart type="main">
  <lg>
   <l rend="center"><hi rend="huge">Constitucion Politica</hi></l>
   <l rend="center">de la</l>
   <l rend="center"><hi rend="huge">Monarquía Española</hi></l>
  </lg>
  </titlePart>
  </docTitle>
  </titlePage>
</front>
<body>
<pb n="1" xml:id="con1811mss_003"/>
  <div type="prologo" xml:id="art-00">
    <head>prologo</head>
      <p>En el nombre de Dios Todo-poderos, Padre, Hijo, y Espiritu Santo,
               Autor y Supremo Legislador de la Sociedad.</p>
      <p>Las Cortes generales y extraordinarias de la Nacion Española bien convencidas,
               despues del mas detenido exâmen, y madura deliberacion, de que
               las antigas leyes fundamentales de esta Monarquia, acompañadas de las
               oportunas providencias y precauciones que aseguren de un modo
               estable y permanente su entero cumplimiento,
               podrán llenar debidamente el grande obgeto de promover la gloria,
               la prosperidad, y el bien de toda la Nacion, decretan la siguente
               Constitucion politica para el buen gobierno, y recta administracion
               del Estado.</p>
  </div>
  <div type="titulo" xml:id="art-01">
    <head>De la Nacion Española y de los Españoles.</head>
  <div type="capitulo" xml:id="art-01-01">
    <head>De la Nacion Española.</head>
        <div type="articulo" xml:id="art-01-01-01"><head>Articulo 1.</head> 
      <p>La Nacion Española es la reunion de todos los Españoles
         de ambos Hemisferios.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-01-01-02"><head>Articulo 2.</head> 
      <p>La Nacion Española es libre é independiente, 
         y no es ni puede ser patrimonio de ninguna familia, ni persona.</p>
    </div>
<pb n="2"/>
    <div type="articulo" xml:id="art-01-01-03"><head>Articulo 3.</head>   
      <p>La soberanía reside esencialmente en la Nacion, y por lo mismo
      pertenece á esta exclusivamente el derecho de  establecer sus  leyes
      fundamentales.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-01-01-04"><head>Articulo 4.</head>
      <p>La  Nacion está obligada á conservar y proteger por leyes sabias y
      justas la libertad civil, la propiedad, y  los  demás derechos legitimos
      de todos los Individuos, que la componen..</p>
    </div>
  </div>
  <div type="capitulo" xml:id="art-01-02">
    <head>De los Españoles.</head>
        <div type="articulo" xml:id="art-01-02-05"><head>Articulo 5.</head> 
        <p>Son Españoles:</p>
        <list>
          <item>1.º.. Todos los Hombres libres nacidos y avecindados en
                    los dominios de las Españas y los hijos de estos.</item> 
          <item>2.º.. Los Extrangeros que hayan obtenido de las Córtes
              	    carta de naturaleza.</item>
          <item>3.º.. Los que sin ella lleven diez años de vecindad ganada,
                    segun la ley en qualquier Pueblo de la Monarquía.</item>
          <item>4.º.. Los libertos desde que adquieren la libertad en las
                    Españas.</item>        
        </list>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-01-02-06"><head>Articulo 6.</head> 
       <p>  El amor de la Patria es una de las principales obligaciones 
       de todos los Españoles,  y asimismo el ser justos y benéficos.</p>
<pb n="3"/>
    </div><div type="articulo" xml:id="art-01-02-07"><head>Articulo 7.</head> 
       <p>Todo Español está obligado á ser fiel a la Constitucion,
          obedecer las leyes, y respetar las Autoridades establecidas.</p>
    </div><div type="articulo" xml:id="art-01-02-08"><head>Articulo 8.</head>
       <p>Tambien está obligado todo Español, sin distincion alguna, á contribuir
          en proporcion de sus haberes para los gastos del Estado.</p>
    </div><div type="articulo" xml:id="art-01-02-09"><head>Articulo 9.</head>
       <p>Está asimismo obligado todo Español á defender la Patria con
          las armas quando sea llamado por la ley.</p>
    </div>
  </div>
  </div> <!-- titulo -->
  <div type="titulo" xml:id="art-02">
    <head>Del territorio de las Españas, su religion y Gobierno,
y de los Ciudadanos Españoles.</head>
  <div type="capitulo" xml:id="art-02-01">
    <head>Del territorio de las Españas.</head>
      <div type="articulo" xml:id="art-02-01-10"><head>Articulo 10.</head> 
      <p>El  territorio Español comprehende en la Peninsula con  sus posesiones
      é Islas adyacentes, Aragon, Asturias, Castilla la Vieja, Castilla la Nueva,
      Cataluña,  Cordoba,  Extremadura, Galicia, Granada, Jaen, Leon, Molina,
      Murcia, Navarra, Provincias Vascongadas, Sevilla y Valencia, las Islas 
      Baleares y las Canarias con las demas posesiones de Africa. En la América 
      Septentrional, Nueva-España  con la Nueva Galicia y <pb n="4"/>Península de Yucatan, 
      Goatemala, Provincias internas de Oriente,  Provincias internas de Occidente, 
      isla de Cuba  con  las dos Floridas, la parte Española  de la Isla de 
      Santo Domingo, y la Isla de Puerto Rico con las demas  adyacentes á 
      estas y al Continente en uno y otro Mar. En la América Meridional
      la Nueva Granada, Venezuela, el Perú, Chile, Provincias del Rio de
      la Plata,  y  todas las Islas adyacentes en el Mar Pacifico y en el 
      Atlántico. En el Asia, las Islas Filipinas, y las que dependen de
      su Gobierno.</p>
    </div>
  <div type="articulo" xml:id="art-02-01-11"><head>Articulo 11.</head> 
      <p>Se hará una division mas conveniente del territorio Español,
         por una ley Constitucional, luego que las circunstancias politicas
         de la Nacion lo permitan.</p>
    </div> 
  </div>
  <div type="capitulo" xml:id="art-02-02">
    <head>De la Religion.</head>
    <div type="articulo" xml:id="art-02-02-12"><head>Articulo 12.</head>
      <p>La religion de la Nacion Española es y será perpetuamente la católica,
      apostólica romana, única verdadera. La Nacion la protege por leyes
      sabias y justas, y prohibe el exercicio de qualquiera otra.</p>
    </div>
  </div>
  <div type="capitulo" xml:id="art-02-03">
    <head>Del Gobierno.</head>
     <div type="articulo" xml:id="art-02-03-13"><head>Articulo 13.</head>
      <p>El objeto del Gobierno es la felicidad de la Nacion,
         puesto<pb n="5"/> que el fin de toda sociedad politica no es otro
         que el bien estar de los Individuos que la componen.</p>
    </div>   
     <div type="articulo" xml:id="art-02-03-14"><head>Articulo 14.</head>
      <p>El Gobierno de la Nacion Española es una Monarquia
         moderada hereditaria.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-02-03-15"><head>Articulo 15.</head>
      <p>La potestad de hacer las leyes reside en las Córtes con el Rey.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-02-03-16"><head>Articulo 16.</head>
      <p>La potestad de hacer executar las leyes reside en el Rey.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-02-03-17"><head>Articulo 17.</head>
      <p>La potestad de aplicar las leyes en las causas civiles y criminales
         reside en los Tribunales establecidos por la ley.</p>
    </div>
  </div>
  <div type="capitulo" xml:id="art-02-04">
    <head>De los Ciudadanos Españoles.</head>
        <div type="articulo" xml:id="art-02-04-18"><head>Articulo 18.</head>
      <p>Son Ciudadanos aquellos Españoles que por ambas lineas traen
         su origen de los dominios Españoles de ambos Hemisferios,
         y estan avecindados en qualquier Pueblo de los mismos dominios.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-02-04-19"><head>Articulo 19.</head> 
        <p>Es tambien Ciudadano el Extrangero que gozando ya de los derechos
           de Español, obtuviere de las Córtes carta especial de Ciudadano.</p>
    </div>
<pb n="6"/>
    <div type="articulo" xml:id="art-02-04-20"><head>Articulo 20.</head> 
        <p>Para que el Extrangero pueda obtener de las Córtes esta carta,
           deberá estar casado con Española y haber traido ó fixado en las Españas
           alguna invencion ó industria apreciable, ó adquirido bienes raices
           por los que pague una contribucion directa, ó establecidose en el
           Comercio con un capital propio y considerable á juicio de las mismas
           Córtes, o hecho servicios señalados en bien y defensa de la Nacion.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-02-04-21"><head>Articulo 21.</head> 
        <p>Son asimismo Ciudadanos los hijos legitimos de los extrangeros
           domiciliados en las Españas, que habiendo nacido en los dominios
           Españoles, no hayan salido nunca fuera sin licencia del Gobierno,
           y teniendo veinte y un años cumplidos, se hayan avencindado en un
           Pueblo de los mismos dominios, exerciendo en él alguna profesion,
           oficio, ó industria útil.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-02-04-22"><head>Articulo 22.</head>
       <p>A los Españoles que por qualquier línea son  habidos y reputados
          por originarios del Africa, les queda abierta la puerta de virtud
          y del merecimiento para ser Ciudadanos: en su conseqüencia las Córtes
          concederán carta de Ciudadano á los que hicieren servicios calificados
          á la Patria, ó á los que se distingan por su talento, aplicacion y
          conducta, con la condicion de que sean hijos de legitimo matrimonio
          de padres<pb n="7"/> ingenuos; de que esten casados con muger ingenua, y 
          avecindados en los dominios de las Españas, y de que exerzan alguna
          profesion, oficio ó industria útil con un capital propio.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-02-04-23"><head>Articulo 23.</head>  
      <p>Solo los que sean Ciudadanos podrán obtener empleos municipales
         y elegir para ellos en los casos señalados por la ley.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-02-04-24"><head>Articulo 24.</head>
      <p>La calidad de Ciudadano Español se pierde:</p>
         <list rend="runon" type="ordered">
            <item n="1">1.º..Por adquirir naturaleza en Pais extranjero.</item>
            <item n="2">2.º..Por admitir empleo de otro Gobierno.</item>
            <item n="3">3.º..Por sentencia  en que se impongan penas aflictivas
                        ó infamantes, si no  se obtiene  rehabilitacion.</item>
            <item n="3">4.º..Por haber residido diez años consecutivos 
                      fuera del territorio Español sin comision ó licencia
                      del Gobierno.</item>
         </list>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-02-04-25"><head>Articulo 25.</head>
      <p>El exercicio de los mismos derechos se suspende:</p>
         <list rend="runon" type="ordered">
           <item n="1">1.º.. En virtud de interdiccion judical por
                     incapacidad fisica o moral.</item>
           <item n="2">2.º.. Por el estado de deudor quebrado, ó de deudor
                     á los caudales públicos.</item> 
           <item n="3">3.º.. Por el estado de sirviente doméstico.</item>
           <item n="4">4.º.. Por no tener empleo, oficio, ó modo de vivir
                     conocido.</item>
           <item n="5">5.º.. Por  hallarse procesado criminalmente.</item> 
           <item n="6">6.º.. Desde el año de mil ochocientos treinta deberán
                     saber leer<pb n="8"/>
                     y escribir los que de  nuevo entren en el exercicio
                     de los derechos de Ciudadano.</item>  
         </list>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-02-04-26"><head>Articulo 26.</head> 
      <p>Solo por las causas señaladas en los dos articulos precedentes
         se pueden perder, o suspender los derechos de Ciudadano, y no por otras.</p>
    </div>
  </div>
  </div> <!-- titulo -->
  <div type="titulo" xml:id="art-03">
    <head>De las Córtes.</head>
  <div type="capitulo" xml:id="art-03-01">
    <head>Del modo de formarse las Córtes.</head>
        <div type="articulo" xml:id="art-03-01-27"><head>Articulo 27.</head>
      <p>Las Córtes son la reunion de todos los Diputados que representan
         la Nacion, nombrados por los Ciudadanos en la forma que se dirá.</p>
    </div><div type="articulo" xml:id="art-03-01-28"><head>Articulo 28.</head>
      <p>La base para la representacion nacional es la misma en ámbos Hemisferios.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-01-29"><head>Articulo 29.</head> 
      <p>Esta base es la poblacion compuesta de los naturales que por ámbos
         líneas sean originaríos de los dominios Españoles; y de aquellos que
         hayan obtenido de las Córtes carta de cuidadano,
         como tambien de los comprehendidos en el Artículo 21.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-01-30"><head>Articulo 30.</head> 
      <p>Para el cómputo de la poblacion de los dominios Europeos<pb n="9"/> servirá
         el ultimo censo del año de mil setecientos noventa y siete, hasta que
         pueda hacerse otro nuevo; y se formará el correspondiente para el
         cómputo de la poblacion de los de Ultramar, sirviendo entre tanto
         los censos mas auténticos entre los últimamente formados.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-01-31"><head>Articulo 31.</head>
      <p>
         Por cada setenta mil almas de la poblacion compuesta como
         queda dicho en el articulo 29, habrá un Diputado de Córtes.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-01-32"><head>Articulo 32.</head>
      <p>
         Distribuida la poblacion por las diferentes Provincias,
         se resultase en alguna el exceso de mas de treinta y cinco mil almas,
         se elegirá un Diputado mas, como si el número llegase á setenta mil;
         y si el sobrante no exediese de treinta y cinco mil, no se contará
         con el.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-01-33"><head>Articulo 33.</head>
      <p>Si hubiese alguna Provincia cuia poblacion no llegue á setentaa mil 
         almas, pero que  no baxe de sesennta mil, elegirá por sí un Diputado; y
         si baxáre de este número, se unirá á la inmediata para ompletar el de
         setenta mil requerido. Exeptúase de esta regla la isla de Santo Domingo,
         qe nombrará Diputado, qualquiera que sea su poblacion.</p>
    </div>
  </div>
<pb n="10"/>
  <div type="capitulo" xml:id="art-03-02">
    <head>Del nombramentento de Diputados en Córtes.</head>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-02-34"><head>Articulo 34.</head>
      <p>Para la eleccion de los Diputados de Córtes se celebrarán Juntas
         electorales de Parroquia, de Partido, y de Provincia.</p>
    </div>
  </div>
  <div type="capitulo" xml:id="art-03-03">
    <head>De las Juntas electorales de Parroquia.</head>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-03-35"><head>Articulo 35.</head>
        <p>Las Juntas electorales de Parroquia se compondrán de todos los
           Ciudadanos avencindados y residentes en el territorio de la Parroquia
           respectiva, entre los que se comprehenden los Eclesiásticos seculares.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-03-36"><head>Articulo 36.</head>
        <p>Estas Juntas se celebrán siempre en la Peninsula  é Islas
           y posesiones adyacentes, el primer Domingo del mes de Octubre
           del ano anterior al de la celebración de las Córtes.</p>
    </div>
        <div type="articulo" xml:id="art-03-03-37"><head>Articulo 37.</head>
        <p>En las Provincias de Ultramar se celebrarán el primer Domingo
           del mes de Diciembre, quince meses ántes de la celebración
           de las  Córtes, con aviso que para unas y otras hayan
           de dar anticipadamente las Justicias. </p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-03-38"><head>Articulo 38.</head>
        <p>En las Juntas de Parroquia se nombrará por cada doscientos vecinos
           un lector parroquial.</p>
    </div>
<pb n="11"/>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-03-39"><head>Articulo 39.</head>
        <p>Si el número de vecinos de la Parroquia excediese de trescientos,
           aunque no llegue á quatrocientos, se nombrarán dos electores;
           si excediese de quinientos, aunque no llegue á seiscientos, se
           nombrarán tres, y asi progresivamente.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-03-40"><head>Articulo 40.</head>
        <p>En las Parroquias, cuyo número de vecinos no llegue á doscientos,
           con tal que tengan ciento cinqüenta, se nombrará ya un elector,
           y en aquellas en que no haya este número se reunirán los vecinos
           á los de otra inmediata para nombrar el elector ó electores que les
           corresponda.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-03-41"><head>Articulo 41.</head>
      <p>La Junta parroquial elegirá á pluralidad de votos once compromisarios,
         para que estos nombren el elector parroquial.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-03-42"><head>Articulo 42.</head>
      <p>Si en la Junta parroquial hubieren de nombrarse dos electores
         parroquiales, se elegirán veinte y un compromisaríos; y si tres, 
         treinta y uno; sin que en ningun caso se pueda exceder de este número
         de compromisarios, á fin de evitar confusion.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-03-43"><head>Articulo 43.</head>
      <p>Para consultar la mayor commodidad de las poblaciones pequeñas,
         se observará que aquella Parroquia que llegare á tener veinte vecinos,
         eligirá un compromisario; la que<pb n="12"/>
         llegare á tener de treinta á quarenta,
         elegirá dos; la que tuviere de  cinqüenta á sesenta, tres y asi
         progresivamente. Las Parroquias que tubieren menos de veinte vecinos 
         se unirán con las mas inmediatas para elegir compromisario.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-03-44"><head>Articulo 44.</head>
      <p>Los compromisarios de las Parroquias de poblacion pequeñas asi elegidos
         se reunirán entre si en el Pueblo mas á proposito, y en componiendo el
         número de once, ó á lo menos de nueve, nombrarán un elector Parroquial;
         y si compusieren el número de veinte y uno, ó á lo menos de diez y siete,
         nombrarán dos electores parroquiales; y si fueron treinta y uno, y se
         reunieren á lo menos veinte y cinco, nombrarán tres electores, ó los
         que correspondan.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-03-45"><head>Articulo 45.</head>
      <p>Para ser nombrado elector parroquial se requiere ser Ciudadano,
         mayor de veinte  y cinco años, vecino y residente en la Parroquia.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-03-46"><head>Articulo 46.</head>  
      <p>Las Juntas de Parroquia serán presididas por el Gefe politico,
         ó el Alcalde de la Ciudad, Villa ó Aldea en que se congregaren;
         con asistencia del Cura párroco para mayor solemnidad del acto;
         y si en un mismo Pueblo por razon del número de sus Parroquias
         se tubieren dos ó mas Juntas, presidirá una el Gefe político ó el
         Alcalde, otra el otro Alcalde,<pb n="13"/>
         y los Regidores por suerte presidiran las demas.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-03-47"><head>Articulo 47.</head>
      <p>Llegada la hora de la reunion, que se hara en las Casas consistoriales,
         ó en el lugar donde lo tengan de costumbre, hallándose juntos los
         Ciudadanos que hayan concurrido, pasarán á la Parroquia con su Presidente,
         y en ella se celebrará una misa solemne de Espítitu Santo por el Cura
         parroco, quien hará un discurso correspondiente á las circunstancias.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-03-48"><head>Articulo 48.</head>
      <p>Concluida la misa, volverán al lugar de donde salieron, y en él se dará
         principio á la Junta, nombrando dos escrutadores y un Secretario de
         entre los Ciudadanos presentes, todo á puerta abierta.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-03-49"><head>Articulo 49.</head>
      <p>En seguida preguntará el Presidente si algun Ciudadano tiene
         que exponer alguna queja relativa á cohecho o soborno para
         que la eleccion recayga en determinada persona; y si la hubiere, deberá
         hacerse justificacion pública y verbal en el mismo acto. Siendo cierta
         la acusacion, serán privados de voz activa y pasiva los que hubieren
         cometido el delito. Los calumniadores sufrirán la misma pena; y de este
         juicio no se admitirá recurso alguno.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-03-50"><head>Articulo 50.</head>
      <p>Si se suscitasen dudas sobre si en alguno de los presentes<pb n="14"/>
         concurran las calidades requeridas para poder votar, la misma Junta decidirá en
         el acto lo que la parezca; y lo que decidiere se executará sin recurso
         alguno por esta vez y para este solo efecto.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-03-51"><head>Articulo 51.</head>
      <p>Se procederá inmediatamente al nombramiento de los compromisarios;
         lo que se hará designando cada Ciudadano un número de personas igual al  
         de los compromisarios, para lo que se acercará a la mesa donde se
         hallen el Presidente, los escrutadores y el Secretario, y este las
         escribirá en una lista á su presencia; y en este y en los demas
         actos de eleccion nadie podrá votarse á si mismo, baxo la pena de
         perdder el derecho de votar.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-03-52"><head>Articulo 52.</head>
      <p>Concluido este acto, el Presidente, Escrutadores, y Secretario
         reconocerán las listas, y aquel publicará en alta voz los nombres de
         los Ciudadanos que hayan sido elegidos compromisarios por haber
         reunido mayor numero de votos.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-03-53"><head>Articulo 53.</head>
      <p>Los compromisarios nombrados se retirarán á un lugar separado
         antes de disolverse la Junta; y conferenciando entre sí, procederán
         á nombrar el elector ó electores de aquella Parroquia, y quedarán 
         elegidas la apersona ó personas que reunan mas de la mitad de votos.
         En seguida se publicará en la Junta el nombramiento.</p>
    </div>
<pb n="15"/>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-03-54"><head>Articulo 54.</head>
      <p>El Secretario extenderá el acta que con él firmarán el Presidente
         y los compromisarios, y se entregará copia de ella firmada por los
         mismos, á la persona ó personas elegidas para hacer constar su
         nombramiento.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-03-55"><head>Articulo 55.</head>
      <p>Ningun Ciudadano podrá excusarse de estos encargos por motivo ni pretexto
         alguno.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-03-56"><head>Articulo 56.</head>
      <p>En la Junta parroquial ningún Ciudadano se prepresentará con armas.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-03-57"><head>Articulo 57.</head>
      <p>Verificado el nombramiento de electores, se disolverá inmediatamente 
     	 la Junta, y qualquier otro acto en que intente mezclarse, será nulo</p>
    </div>	
    <div type="articulo" xml:id="art-03-03-58"><head>Articulo 58.</head>
      <p>Los Ciudadanos que han compuesto la Junta se trasla-darán a la Parroquia,
      	donde se cantará un solemne Te Deum, llevando al elector ó electores 
      	entre el Presi-dente, los escrutadores y el Secretario</p>
    </div>
  </div>
  <div type="capitulo" xml:id="art-03-04">
    <head>De las Juntas electorales de Partido.</head>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-04-59"><head>Articulo 59.</head>
      <p>Las Juntas electorales de Partido se compondrán de los<pb n="16"/>
         electores parroquiales, que se congregarán en la cabeza de cada Partido, á fin
      	de nombrar el elector ó electores que han de concurrir á la Capital
      	de la Provincia para elegir los Diputados de Córtes </p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-04-60"><head>Articulo 60.</head>
       <p>Estas Juntas se celebrarán siempre, en la Peninsula é islas
          y posesiones adyacentes, el primer Domingo del mes de Noviembre del
          año anterior al en que han de celebrarse las Córtes.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-04-61"><head>Articulo 61.</head>
       <p>En las Provincias de Ultramar se celebrarán el primer Domingo
          del mes de Enero próximo siguiente al de Diciembre en
          que se hubieren celebrado las Juntas de Parroquia.</p>
    </div>    
    <div type="articulo" xml:id="art-03-04-62"><head>Articulo 62.</head>
      <p>Para venir en conocimiento del número de electores que haya de nombrar
         cada Partido, se tendrán presentes las siguientes reglas.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-04-63"><head>Articulo 63.</head>
      <p>El numero de electores de Partido será triple al de los Diputados que 
         se han de elegir.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-04-64"><head>Articulo 64.</head> 
      <p>Si el número de Partidos de la Provincia fuere mayor que el de los
         electores que se requieren por el artículo precedente para el 
         nombramiento de los Diputados que le correspondan, se nombrará 
         sin embargo un elector por cada Partido.</p>
    </div>
<pb n="17"/>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-04-65"><head>Articulo 65.</head>
      <p>Si el numero de Partidos fuere menor que el de los electores,
         que deban nombrarse, cada uno de los Partidos elegirá uno, dos ó mas,
         hasta completar el número que se requiera; pero si faltase aun un
         elector, le nombrará el Partido de mayor poblacion; si todavia faltase
         otro le nombrará el que se siga en mayor poblacion; y asi sucesivamente.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-04-66"><head>Articulo 66.</head>
       <p>Por lo que queda establecido en los articulos 31, 32 y 33, y en los
          tres artículos precedentes, el censo determina quantos Diputados 
          corresponden á cada Provincia, y quantos electores á cada uno de sus
          Partidos.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-04-67"><head>Articulo 67.</head>
       <p>Las Juntas electorales de Partido serán presididas por el Gefe
          político, ó el Alcalde primero del Pueblo cabeza de Partido,
          á quien se presentarán los electores parroquiales con el documento
          que acredite su elección, para que sean anotados sus nombres en el
          libro en que han de extenderse las actas de la Junta.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-04-68"><head>Articulo 68.</head>
      <p>En el dia señalado se juntarán los electores de Parroquia con el
         Presidente en las Salas consistoriales á puerta abierta,
         y comenzarán por nombrar un Secretario y dos escrutadores de entre
         los mismos electores.</p>
    </div>
<pb n="18"/>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-04-69"><head>Articulo 69.</head>
      <p>En seguida presentarán los electores las certificaciones
         de su nombramiento para ser examinadas por el Secretario
         y escrutadores, quienes deberán al dia siguiente informar se estan
         ó no arregladas. Las certificaciones del Secretario y escrutadores
         serán examinadas por una comision de tres Individuos de la Junta,
         que se nombrará al efecto, para que informe tambien en el siguiente
         dia sobre ellas.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-04-70"><head>Articulo 70.</head>
      <p>En este dia, congregados los electores parroquiales, se leerán
         los informes sobre las certificaciones; y si se hubiere hallado reparo
         que oponer á alguna de ellas, ó á los electores por defecto de alguna
         de las calidades requeridas, la Junta resolverá definitivamente
         y acto continuo lo que la parezca, y lo que resolviere se executará
         sin recurso.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-04-71"><head>Articulo 71.</head>
      <p>Concluido este acto, pasarán los electores parroquiales
         con su Presidente á la Iglesia mayor, en donde se cantará
         una misa solemne del Espiritu Santo por el eclesiástico
         de mayor dignidad, el que hará un discurso propio de las circunstancias.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-04-72"><head>Articulo 72.</head>
      <p>Despues de este acto religioso se restituirán á las Casas
         consistoriales, y ocupando los electores sus asientos sin preferencia
         alguna, leerá el Secretario este capítulo de la Constitucion,
         y en seguida hará<pb n="19"/>
         el Presidente la misma pregunta que se contiene en el
         artículo 49, y se observará todo quanto en el se previene.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-04-73"><head>Articulo 73.</head>
      <p>Inmediatamente despues se procederá al nombramiento del elector
         ó electores de Partido, elegiéndolos de uno en uno, y por escrutineo
         secreto, mediante cédulas en que esté escrito el nombre de la persona
         que cada uno elige.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-04-74"><head>Articulo 74.</head>
        <p>Concluida la votacion, el Presidente, Secretario,
           y escrutadores harán la regulacion de los votos, y
           quedará elegido el que haya reunido á lo menos la mitad
           de los votos y uno mas, publicando el Presidente cada eleccion.
           Si ninguno  hubiere tenido la pluralidad absoluta de votos,
           los dos que hayan tenido el mayor número entrarán en segundo
           escrutinio, y quedará elegido el que reuna el mayor número de votos.
           En caso de empate, decidirá  la suerte.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-04-75"><head>Articulo 75.</head>
      <p>Para ser elector de Partido se requiere ser Ciudadano que se halle en
         el exercicio de sus derechos; mayor de veinte y cinco años,
         y vecino y residente en el Partido; ya sea de estado seglar
         ó del eclesiástico secular; pudiendo recaer la eleccion en
         los Ciudadanos que componen la Junta, ó en los de fuera de ella.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-04-76"><head>Articulo 76.</head>
      <p>El Secretario extenderá el acta que con el firmarán el Presidente
         y escrutadores, y se entregará copia de ella firmada por los mismos<pb n="20"/>
         a la persona ó personas elegidas para hacer constar su nombramiento.
         El Presidente de esta Junta remitirá otra copia firmada por él y por
         el Secretario al Presidente de la Junta de Provincia,
         donde se hará notoria la eleccion en los papeles públicos.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-04-77"><head>Articulo 77.</head>
      <p>En las Juntas electorales de Partido se observará todo lo que se
         presviene para las Juntas electorales de Parroquia en los articulos 
         55, 56, 57 y 58.</p>
    </div>
  </div>
  <div type="capitulo" xml:id="art-03-05">
    <head>De las Juntas electorales de Provincia.</head>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-05-78"><head>Articulo 78.</head>
       <p>Las Juntas electorales de Provincia se compondrán de los electores
          de todos los Partidos de ella, que se congregarán en la capital
          á fin de nombrar los Diputados que le correspondan para asistir
          á las Córtes como representantes de la Nacion.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-05-79"><head>Articulo 79.</head>
       <p>Estas Juntas se celebrarán siempre en la Peninsula é Islas adyacentes
          el primer Domingo del mes de Diciembre del año anterior á las Córtes.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-05-80"><head>Articulo 80.</head>
       <p>En las Provincias de Ultramar se celebrarán en el Domingo segundo
          del mes de Marzo del mismo año en que se celebraron las Juntas
          de Partido.</p>
    </div>
<pb n="21"/>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-05-81"><head>Articulo 81.</head>
       <p>Serán presididas estas Juntas por el Gefe político de la Capital de la
          Provincia, á quien se presentarán los electores de Partido con el
          documento de su eleccion, para que sus nombres se anotan en el libro
          en que han de extenderse las actas de la Junta.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-05-82"><head>Articulo 82.</head>
      <p>En el dia señalado se juntarán los electores de Partido con el
         Presidente en las casas consistoriales, ó en el Edificio que se tenga
         por mas á propósito para un acto tan solemne, á puerta abierta,
         y comenzarán por nombrar á pluralidad de votos un Secretario
         y dos escrutadores de entre los mismos electores.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-05-83"><head>Articulo 83.</head>
       <p>Si á una Provincia no le cupiere  mas  que  un Diputado, concurrirán
          á lo menos cinco electores para su nombramiento;
          distribuyendo este numero entre los Partidos en que estubiere
          dividida, ó formando Partidos para este solo efecto. </p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-05-84"><head>Articulo 84.</head>
      <p>Se leerán los quatro Capítulos de esta Constitucion que tratan de las
         elecciones. Despues se leerán la certificacion de las actas de las
         elecciones hechas en las cabezas de Partido, remitida por los
         respectivos Presidentes; y asimismo presentarán los electores las
         certificaciones de su nombramiento para ser examiadas por el Secretario
         y escrutadores, quienes deberán al dia siguiente informar si están ó no
         arregladas. Las certificaciones del<pb n="22"/> Secretario y escrutadores serán
         examinadas por una comision de tres Individuos de la Junta, que se
         nombrarán al efecto, para que informen tambien sobre ellas en el
         siguiente dia.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-05-85"><head>Articulo 85.</head>
      <p>Juntos en él los electores de Partido, se leerán los informes sobre las
         certificaciones, y si se hubiere hallado reparo que oponer á alguna de
         ellas, ó á los electores por defecto de alguna de las calidades
         requeridas, la Junta resolverá definitvamente, y acto continuo lo que
         la parezca, y lo que resolviere se executará in recurso.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-05-86"><head>Articulo 86.</head>
      <p>En seguida se dirigirán los electores de Partido con su Presidente
         á la Catedral ó Iglesia mayor, en donde se cantará una misa solemne
         de Espíritu Santo, y el Obispo, ó en su defecto el eclesiástico
         de mayor dignidad hará un discurso propio de las circunstancias.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-05-87"><head>Articulo 87.</head>
      <p>Concluido  este  acto religioso, volverán al lugar de donde salieron,
         y á puerta abierta, ocupando los electores sus asientos
         sin preferencia alguna, hara el Presidente la misma pregunta
         que se contiene en el artículo 49, y se observará todo quanto en él se
         previene.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-05-88"><head>Articulo 88.</head>
        <p>Se procederá en seguida por los electores que se hallen presen<pb n="23"/>tes,
           á la eleccion del Diputado ó Diputados, y se elegirán de uno en uno,
           acercándose á la mesa donde se hallen el Presidente, los
           escrutadores, y Secretario, y este escribirá en una lista á su
           presencia el nombre de la persona que cada uno elige. El
           Secretario y los escrutadores serán los primeros que voten.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-05-89"><head>Articulo 89.</head>
        <p>Concluida la votacion, el Presidente, Secretario, y escrutadores
           harán la regulacion de los votos, y quedará elegido aquel
           que haya reunido á lo menos la mitad de los votos y uno mas.
           Si ninguno hubiere reunido la pluridad absoluta de votos,
           los dos que hayan tenido el mayor número, entrarán en segundo
           escrutinio, y quedará elegido el que reuna la pluralidad.
           En caso de empate decidirá la suerte, y hecha la eleccion de cada
           uno, la publicará el Presidente.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-05-90"><head>Articulo 90.</head>
        <p>Despues de la eleccion de Diputados se procederá á la de suplentes
           por el mismo método y forma; y su numero sera en cada Provincia
           la tercera parte de los Diputados que la correspondan.
           Si á alguna Provincia no le tocare elegir mas que uno
           ó dos Diputados, elegirá sin embargo un Diputado suplente.
           Estos concurrirán á las Córtes siempre que se verifique la muerte
           del propietario, ó su imposibilidad, á juicio de las mismas,
           en qualquier tiempo que uno ú otro accidente se verifique despues
           de la eleccion.</p>
    </div>
<pb n="24"/>    
    <div type="articulo" xml:id="art-03-05-91"><head>Articulo 91.</head> 
      <p>Para ser Diputado de Córtes se requiere ser Ciudadano
         que esté en el exercicio de sus derechos, mayor de veinte y cinco años,
         y que haya nacido en la Provincia, ó esté avencindado en ella con
         residencia al menos de siete años, bien sea del estado seglar ó del
         eclesiástico secular; pudiendo recaer la eleccion en los Ciudadanos
         que componen la Junta, ó en los de fuera de ella.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-05-92"><head>Articulo 92.</head>
      <p>Se requiere ademas, para ser elegido Diputado de Córtes,
         tener una renta anual proporcionada, procedente de bienes propios.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-05-93"><head>Articulo 93.</head>
      <p>Suspéndese la disposicion del artículo precedente hasta que las Córtes
         que en adelante han de celebrarse, declaren haber llegado ya el tiempo
         de que pueda tener efecto, señalando la quota de la renta y la calidad
         de los bienes de que haya de provenir; y lo que entonces resolvieren 
         se tendrá por constitucional, como si aquí se hallara expresado.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-05-94"><head>Articulo 94.</head>
       <p>Si sucediere que una misma persona sea elegida por la Provincia
          de su naturaleza y por la en que está avecindado, substitira la
          eleccion pro razon de la vecindad, y por la Provincia de su
          naturaleza vendrá á las Córtes el suplente á quien correponda.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-05-95"><head>Articulo 95.</head>
       <p>Los Secretarios del Despacho, los Consejeros de Estado, y los que
          sirven empleos de la Casa Real, no podrán ser elegidos Diputados de
          Córtes.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-05-96"><head>Articulo 96.</head>
       <p>Tampoco podrá ser elegido Diputado de Córtes ningún extranjero,
          aunque haya obtenido de las Córtes carta de Ciudadano.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-05-97"><head>Articulo 97.</head>
       <p>Ningun empleado público, nombrado por el Gobierno,
          podrá ser elegido Diputado de Córtes por la Provincia en
          que exerce su cargo.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-05-98"><head>Articulo 98.</head>
       <p>El Secretario extenderá el acta de las elecciones, que con él firmarán
          el Presidente y todos los electores.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-05-99"><head>Articulo 99.</head>
       <p>En seguida otorgarán todos los electores sinn excusa alguna á todos y
          á cada uno de los Diputados poderes ámplios segun la formula
          siguiente, entregándose á cada Diputado su corespondiente poder para
          representarse en las Córtes.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-05-100"><head>Articulo 100.</head>
       <p>Los poderes estarán concebidos en estos términos:</p>
       <p>En la ciudad, ó villa de …… á …… dias del mes
          de …… del año de …… en las salas de …… hallándose congregados los
          señores (aquí se pondrán los nombres del Presidente y de los electores
          de Partido que forman la Junta electoral de la<pb n="26"/> Provincia), dixeron
          ante mí el infrascrito escribano y testigos al efecto convocados, que
          habíéndose procedido, con arreglo á la Constitucion política de la
          Monarquía Española, al nombramiento de los electores Parroquiales y de
          Partido con todas las solemnidades prescritas por la misma Constitucion,
          como constaba de las certificaciones que originales obraban en el
          expediente, reunidos los expresados electores de los Partidos de la
          Provincia de… en el dia de… del mes de… del presente año, habían
          hecho el nombramiento de los Diputados que en nombre y representación
          de esta Provincia han de concurrir á las Córtes, y que fueron electos
          por Diputados en ellas por esta Provincia los señores N.N.N., como
          resulta del acta extendida y firmada por N.N.; que en su consecuencia
          les otorgan poderes ámplios á todos juntos, y á cada uno de por sí,
          para cumplir y desempeñar las augustas funciones de su encargo,
          y para que con los demas Diputados de Córtes, como representantes de
          la Nacion Española, puedan acordar y resolver quanto entendieren
          conducente al bien general de ella en uso de las facultades que la
          Constitucion determina, y dentro de los límites que la misma prescribe,
          sin poder derogar, alterear ó variar en manera alguna ninguno de sus
          artículos baxo ningun pretexto; y que los otorgantes se obligan por sí
          mismos y á nombre de todos los vecinos de esta Provincia en virtud de
          las fa<pb n="27"/>cultades que les son concedidas como electores nombrados para
          este acto, á tener por válido, y obedecer y cumplir quanto como tales
          Diputados de Córtes hicieren, y se resolviere por estas con arreglo á
          la Constitucion política de la Monarquia Española. Así lo expresaron y
          otorgaron, hallándose presentes como testigos N.N., que con los señores
          otorgantes lo firmaron: de que doy fe.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-05-101"><head>Articulo 101.</head>
       <p>El Presidente, escrutadores y Secretario remitiran inmediatamente
          copia firmada por los mismos del acta de las elecciones á la
          Diputacion permanente de las Córtes, y harán que se publiquen las
          elecciones por medio de la imprenta, remitiendo un exemplar á cada
          Pueblo de la Provincia.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-05-102"><head>Articulo 102.</head>
      <p>Para la indemnizacion de los Diputados se les asistirá por sus
         respectivas Provincias con las dietas que las Córtes en el segundo año
         de cada diputacion general señalaren para la diputacion que ha de
         suceder; y á los Diputados de Ultramar se les abonará ademas
         la que parezca necesario á juicio de sus respectivas Provincias
         para los gastos del viaje de ida y vuelta.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-05-103"><head>Articulo 103.</head>
       <p>Se observará en las Juntas electorales de Provincia todo lo
          que se prescrive en los articulos 55, 56, 57, y 58;
          á excep<pb n="28"/>cion de lo que previene el artículo 328.</p>
     </div>
  </div>
  <div type="capitulo" xml:id="art-03-06">
    <head>De la celebracion de las Córtes.</head>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-06-104"><head>Articulo 104.</head>
      <p>Se juntarán las Córtes todos los años y en la Capital de Reyno, en
      edificio destinado á este solo obgeto.</p>
    </div><div type="articulo" xml:id="art-03-06-105"><head>Articulo 105.</head>
      <p>Quando tubieren por conveniente trasladarse á otro lugar, podrán
         hacerlo con tal que sea á Pueblo que no diste de la Capital mas
         que doce leguas, y convengan en la traslacion las dos terceras partes
         de los Diputados presentes.</p>
    </div><div type="articulo" xml:id="art-03-06-106"><head>Articulo 106.</head>
      <p>Las sesiones de las Córtes en cada año durarán tres meses
         consecutivos, dando principio el dia primero del mes de Marzo.</p>
    </div>  
    <div type="articulo" xml:id="art-03-06-107"><head>Articulo 107.</head>
      <p>Las Córtes podrán prorrogar sus sesiones quando mas por otro mes
         en solo dos casos: Primero, á peticion del Rey: Segundo si las Córtes
         lo creyeren necesario por una resolucion de las dos terceras partes
         de los Diputados.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-06-108"><head>Articulo 108.</head>
      <p>
         Los Diputados se renovarán en su totalidad cada dos años.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-06-109"><head>Articulo 109.</head>
      <p>
         Si la Guerra ó la ocupacion de alguna parte del teritorio<pb n="29"/> de la
         Monarquia por el enemigo, impedieren que se presenten á tiempo
         todos Diputados de una ó mas Provincias, seran splidos los que
         falten por los anteriores Diputados de las respectivas Provincias,
         sorteando entre sí hasta completar el numero que les corresponda.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-06-110"><head>Articulo 110.</head>
      <p>Los Diputados no podrán volver á ser elegidos, sino mediando otra
         Diputacion.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-06-111"><head>Articulo 111.</head>
      <p>Al llegar los Diputados á la Capital se presentarán á la Diputacion
         permanente de Córtes, la que hará sentar sus nombres, y el de la
         Provincia que los ha elegido, en un registro en la Secretaria de las
         mismas Córtes.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-06-112"><head>Articulo 112.</head>
      <p>En el año de la renovacion de los Diputados se celebrará el
         dia quince de Febrero á puerta  abierta la primera Junta preparatoria, 
         haciendo de Presidente el que lo sea de la Diputacion permanente,
         y de Secretarios y escrutadores los que nombre la misma Diputacion
         de entre loss restantes individuos que la componen.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-06-113"><head>Articulo 113.</head>
      <p>En esta primera Junta presentarán todos los Diputados sus poderes,
         y se nombrarán á pluralidad de votos dos comisiones, una de cinco
         individuos para que examine los poderes<pb n="30"/>
         de todos los Diputados, y otra
         de tres, para que examine los de estos cinco individuos de la 
         comision.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-06-114"><head>Articulo 114.</head>
      <p>El dia veinte del mismo Febebrero se celebrará tambien á puerta abierta
         la segunda Junta preparatoria, en la que los dos comisiones informarán
         sobre la legitimidad de los poderes, habiendo tenido presentes las actas
         de las elecciones Provinciales</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-06-115"><head>Articulo 115.</head>
      <p>En esta Junta y en los demas que sean necesarias hasta el
         dia veinte y cinco, se resolverán definitivamente y á pluralidad de
         votos las dudas que se susciten sobre la legitimidad de los poderes
         y calidades de los Diputados.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-06-116"><head>Articulo 116.</head>
      <p>En el año siguiente al de la renovacion de los Diputados,
         se tendrá la primer Junta preparatoria el dia 20 de Febrero, y hasta
         el veinte y cinco las que se crean necesarias para resolver en el modo
         y forma que se ha expresado en los tres articulos precedentes,
         sobre la legitimidad de los poderes de los Diputados que de nuevo
         se presenten.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-06-117"><head>Articulo 117.</head>
      <p>En todos los años el dia veinte y cinco de Febrero se celebrará la
         última Junta preparatoria, en la que se hará por todos los Diputados,
         poniendo la mano sobre los Santos<pb n="31"/> Evangelios, el juramento siguiente:
         "¿Jurais defender y conservar la  Religion católica, apostólica, rommana,
         sin admitir otra alguna en el Reyno?=R.=Si juro.=
         ¿Jurais guardar y hacer guardar religiosamente la Constitucion
         plítica de la Monarquia Española, sancionada por las Córtes generales y
         extraordinarias de la Nacion en el año de mil ochocientos y doce? 
         =R.=Si juro.=¿Jurais haberos bien y fielmente en el encargo que la
         Nacion os ha encomendado, mirando en todo por el bien y prosperidad de
         la misma Nacion?=R.=Sí juro."Si asi lo hiciéreis, Dios os lo
         premie, y si no os lo demande.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-06-118"><head>Articulo 118.</head>
      <p>En seguida se procederá á elegir de entre los mimos Diputados,
         por escrutinio secreto y á pluralidad absoluta de votos un Presidente,
         un Vice-Presidente y quatro Secretarios, con lo que se tendrán por
         constituidas y formadas las Córtes, y la Diputacion permanente cesará
         en todas su funciones.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-06-119"><head>Articulo 119.</head>
      <p>Se nombrará en el mismo dia una Diputacion de veinte y dos individuos,
         y dos de los Secretarios, para que pase á dar parte al Rey de hallarse
         constituidas las Córtes, y del Presidente que han elegido, á fin de que
         manifieste si asistirá á la apertura de las Córtes, que se celebrará el
         dia primero de Marzo.</p>
    </div>
<pb n="32"/>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-06-120"><head>Articulo 120.</head>
      <p>Si el Rey se hallare fuera de la Capital se le hará esta
         participacion por escrito, y el Rey contestrará del mismo modo.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-06-121"><head>Articulo 121.</head>
      <p>El Rey asistirá por sí mismo á la apertura de las Córtes, y si
      tubiere impedimento, la hará el Presidente el dia señalado sin que por
      ningun motivo pueda diferirse por otro. Las mismas formalidades se
      observarán paara el acto de cerrarse las Córtes.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-06-122"><head>Articulo 122.</head>
      <p>En la sala de Córtes entrará el Rey sin guardia, y solo le acompañarán
         las personas que determine el ceremonial para el recibimiento y
         despedida del Rey prescriba en el reglamento del gobierno interior de
         las Córtes.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-06-123"><head>Articulo 123.</head>
      <p>El Rey hará un discurso en el que propondra á las Córtes lo que crea
         conveniente; y al que el Presidente contextará en términos generales.
         Si no asistiere el Rey, remitirá su discurso al Presidente, para que
         por este se lea en las Córtes.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-06-124"><head>Articulo 124.</head>
      <p>Las Córtes no podrán deliberar en la presencia del Rey.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-06-125"><head>Articulo 125.</head>
      <p>En los casos en que los Secretarios del Despacho hagan á las Córtes
         algunas propuestas á nombre del Rey, asistirán á<pb n="33"/> las discusiones 
         quando y del modo que las Córtes determinen, y hablarán en ellas;
         pero no podrán estar presentes á la votacion.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-06-126"><head>Articulo 126.</head>
      <p>Las Sesiones de las Córtes serán publicas, y solo en los casos que  
         exijan reserva podrá celebrrarse sesion secreta.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-06-127"><head>Articulo 127.</head>
      <p>En las discusiones de las Córtes, y en todo lo demas que pertenezca
         á su gobierno y orden interior, se observará el reglamento que se forme
         estas Córtes generales y extraordinarias, sin perjuicio de las reformas
         que las succesivas tubieren por conveniente hacer en él.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-06-128"><head>Articulo 128.</head>
      <p>Los Diputados serán inviolables por sus opiniones, y en ningun tiempo
         ni caso, ni por ninguna autoridad podrán ser reconvenidos por ellas.
         En las causas criminales, que contra ellos se intentaren, no podrán
         ser juzgados sino por el tribunal de Córtes en el modo y forma
         que se prescriba en el reglamento del gobierno interior de las mismas.
         Durante las sesiones de las Córtes, y un mes despues, los Diputados
         no podrán ser demandados civilmente, ni executados por deudas.</p>
    </div>
   <div type="articulo" xml:id="art-03-06-129"><head>Articulo 129.</head>
      <p>Durante el tiempo de su Diputacion contado para este efecto<pb n="34"/> desde
         que el nombramiento conste en la permanente de Córtes, no podrán los
         Diputados admitir para si, ni solicitar para otro empleo alguno de
         provision del Rey, ni aun ascenso, como no sea de escala en su
         respectiva carrera.</p>
    </div><div type="articulo" xml:id="art-03-06-130"><head>Articulo 130.</head>
      <p>Del mismo modo no podrán, durante el tiempo de su diputacion, y un año
         despues del último acto de sus funciones, obtener para sí, ni solicitar
         para otro, pension ni condecoracion alguna que sea tambien de provision
         del Rey.</p>
    </div> 
  </div>
  <div type="capitulo" xml:id="art-03-07">
    <head>De las facultades las Córtes.</head>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-07-131"><head>Articulo 131.</head>
       <p>Las facultades de las Córtes son --
      <list rend="runon" type="ordered">
      <item n="1">1.ª..Proponer y decretar las leyes, é interpretarlas,
              y derogarlas en caso necesario.</item>
      <item n="2">2.ª..Recibir el juramento al Rey, al Principe de Asturias
              y á la Regencia, como se previene en sus lugares.</item>
      <item n="3">3.ª..Resolver qualquiera duda de hecho ó de derecho,
              que ocurra en órden á la succesion á la Corona.</item>
      <item n="4">4.ª..Elegir Regencia ó Regente del Reyno quando lo 
              previene la Constitucion, y señalar las limitaciones con que la
              Regencia ó el Regente han de exercer la autoridad real.</item>
      <item n="5">5.ª..Hacer el reconocimiento público del Principe de
              Asturias.</item>
      <item n="6">6.ª..Nombrar tutor al Rey menor, quando lo previene la
              Cons<pb n="35"/>titucion.</item>
      <item n="7">7.ª..Aprobar antes de su ratificacion los tratados de 
              alianza ofensiva, los subsidios, y los especiales de comercio.</item>
      <item n="8">8.ª..Conceder ó negar la admisiion de Tropas extrangeras
              en el Reyno.</item>
      <item n="9">9.ª..Decretar  la creacion y supresion de plazas en los
              Tribunales que establece la Constitucion;  é igualmente la
              creacion y supresion de los oficios públicos.</item>
      <item n="10">10.ª..Fixar todos los años, á propuesta del Rey, las
              fuerzas de tierra y de mar, determinando las que se hayan de
              tener en pie en tiempo de paz, y su aumento en tiempo de guerra.</item>
      <item n="11">11.ª..Dar  ordenanzas  al Exército, Armada y  Milicia
              Nacional en todos los ramos que los constituyen.</item>
      <item n="12">12.ª..Fixar los gastos de la administracion  pública.</item>
      <item n="13">13.ª..Establecer anualmente las contribuciones
              é impuestos. </item>
      <item n="14">14.ª..Tomar Caudales á préstamo en casos de
              necesidad sobre el crédito de la Nacion.</item>
      <item n="15">15.ª..Aprobar el repartimiento de las contribuciones
              entre las Provincias.</item>      
      <item n="16">16.ª..Examinar y aprobar las cuentas de la inversión
              de los Caudales públicos.  </item>
      <item n="17">Décimaséptima. Establecer las aduanas y aranceles de
              derechos.</item>
      <item n="18">17,ª..Disponer lo conveniente para la administración,
              conservacion y enagenacion de los bienes nacionales. </item>
<pb n="36"/>
      <item n="19">19.ª..Determinar el valor, peso, ley, tipo, y
              denominacion de las monedas.</item>
      <item n="20">20.ª..Adoptar el sistema que se juzgue mas cómodo y
              justo de pesos y medidas.</item>
      <item n="21">21.ª..Promover y fomentar toda especie de
              industria, y remover los obstáculos que la entorpezcan.</item>
      <item n="22">22.ª..Establecer el plan general de ensenanza
              pública en toda la Monarquía, y aprobar el que se forme para la
              educacion del Principe de Asturias.</item>
      <item n="23">23.ª..Aprobar los reglamentos generales para la
              polcía y sanidad del Reyno.</item>
      <item n="24">24.ª..Proteger la libertad política de la imprenta.</item>
      <item n="25">14.ª..Hacer efectiva la responsabilidad de los
              Secretarios del Despacho, y demás empleados públicos.</item>
      <item n="26">26.ª..Por último pertenece á las Córtes dar ó negar
              su consentimiento en todos aquellos casos y actos para los que se
              previene en la Constitucion ser necesario.</item>
      </list></p>
    </div>
  </div>
  <div type="capitulo" xml:id="art-03-08">
    <head>De la formacion de las leyes, y de la sancion Real.</head>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-08-132"><head>Articulo 132.</head>
      <p>Todo Diputado tiene la facultad de proponer á las Córtes
         los proyectos de ley, haciéndolo por escrito y exponiendo las razones
         en que se funde.</p>
    </div>
<pb n="37"/>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-08-133"><head>Articulo 133.</head>
      <p>Dos dias á lo menos despues de presentado y leido el proyecto de ley,
         se leerá por segunda vez, y las Córtes deliberarán si se admite
         ó no á discusion.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-08-134"><head>Articulo 134.</head>
      <p>Admitido á discussion, si la gravedad del asunto requiriese á juicio
         de las Córtes, que pase previamente á una comision, se executará así.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-08-135"><head>Articulo 135.</head>
      <p>Quatro dias á lo menos despues de admitido á discusion el proyecto,
         se leerá tercera vez, y se podrá señalar dia para abrir la discusion.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-08-136"><head>Articulo 136.</head>
      <p>Llegado el dia señalado para la discusion abrazará esta el proyecto
         en su totalidad, y en cada uno de sus artículos.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-08-137"><head>Articulo 137.</head>
      <p>Las Córtes decidirán quando la materia está suficientemente discutida,
         y decidido que lo está, se resolverá si ha lugar ó no á la votacion.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-08-138"><head>Articulo 138.</head>
      <p>Decidido que ha lugar á la votacion, se procederá a ella
         inmediatamente, admitiendo ó desechando en todo ó en parte el proyecto,
         ó variándole y modificándole, segun las observaciones que se hayan
         hecho en la discusion.</p>
    </div>
<pb n="38"/>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-08-139"><head>Articulo 139.</head>
      <p>La votacion se hará á pluralidad absoluta de votos y para proceder á
         ella, será necesario que se hallen presentes á lo menos la mitad y uno
         mas de la totalidad de los Diputados que deben componer las Córtes.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-08-140"><head>Articulo 140.</head>
      <p>Si las Córtes desecharen un proyecto de ley, en qualquier estado
         de su examan, ó resolvieren que no debe procederse á la votacion,
         en el mimo año.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-08-141"><head>Articulo 141.</head>
      <p>Si hubiere sido adoptado, se extenderá por duplicado en forma de ley,
         y se leerá en las Córtes, hecho lo qual, y firmadas ambos originales
         por el Presidente y dos Secretarios, serán presentados inmediatamente
         al Rey por una Diputacion.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-08-142"><head>Articulo 142.</head>
      <p>El Rey tiene la sancion de las leyes.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-08-143"><head>Articulo 143.</head>
      <p>Da el Rey la sancion por esta formula, firmada de su mano=Publiquese
         como ley.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-08-144"><head>Articulo 144.</head>
      <p>Niega el Rey la sancion por esta formula, igualmente firmada de su mano= 
         Vuelva á las Córtes =; acompañando al mismo tiempo una exposicion de
         las razones que ha tenido para negarla.</p>
    </div>
<pb n="39"/>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-08-145"><head>Articulo 145.</head>
      <p>Tendrá el Rey treinta dias para usar de esta prerogativa si dentro de
         ellos no hubiere dado ó negado la sancion, por el mismo  hecho se 
         entenderáa que la ha dado, y  la dará en efcto.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-08-146"><head>Articulo 146.</head>
      <p>Dada ó negada la sancion por el Rey devolverá á las Córtes uno de los
         originales con la fórmula respectiva, para darse cuenta en ellas.
         Este original se conserverá en el Archibo de las Córtes, y el duplicado
         quedará del Rey.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-08-147"><head>Articulo 147.</head>
      <p>Si el Rey negare la sancion, no se volverá á tratar del mismo asunto
         en las Córtes de aquel año: pero podrá hacerse en las del siguiente.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-08-148"><head>Articulo 148.</head>
      <p>Si en las Córtes del siguiente año fuere de nuevo propuesto,
         admitido y aprobado el mismo proyecto, presentado que sea al Rey,
         podra dar la sancion, ó negarla segunda vez en los términos de
         los artículos 143 y 144; y en el ultimo caso, no se tratará del mismo
         asunto en aquel año.
      </p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-08-149"><head>Articulo 149.</head>
      <p>Si de nuevo fuere por tercera vez propuesto, admitido y aprobado el
         mismo proyecto en las Córtes del siguiente año, por el mismo hecho se
         entiende que el Rey da la sancion, y presen<pb n="40"/>tándosele,
         la dará en efecto
         por medio de la fórmula expresada en el artículo 143.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-08-150"><head>Articulo 150.</head>
      <p>Si ántes de que expire el termino de treinta dias en que el Rey ha de
         dar ó negar la sancion, llegare el dia en que las Córtes han de
         terminar sus sesiones, el Rey la dará ó negará en los ocho primeros
         dias de las sesiones de las siguientes Córtes: y si este término pasare
         sin haberla dado, por esto mismo hecho se entenderá dada, y la dará en
         efecto en la forma prescrita: pero si el Rey negare la sancion, podrán
         estas Córtes tratar del mismo proyecto.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-08-151"><head>Articulo 151.</head>
      <p>Aunque despues de haber negado el Rey la sancion á un proyecto
         de ley, se pasen alguno ú algunos años sin que se proponga el mismo
         proyecto, como vuelva á suscitarse en el tiempo de la misma Diputacion
         que le adoptó por la primera vez, ó en el de las dos Diputaciones que
         inmediatamente la subsigan, se entenderá siempre el mismo proyecto para
         los efectos de la sancion del Rey de que tratan los tres articulos
         precedentes; pero si en la duracion de las tres Diputaciones expresadas
         no volviere á proponerse, aunque despues se reproduzca en los propios
         términos, se tendrá por proyecto nuevo para los efectos indicados.</p>
    </div>
<pb n="41"/>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-08-152"><head>Articulo 152.</head>
      <p>Si la segunda ó tercera vez que se propone el proyecto dentro del
         termino que prefixa el artículo precedente, fuere desechado por las
         Córtes, en qualquiera tiempo que se reproduzca despues, se tendrá por
         nuevo proyecto.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-08-153"><head>Articulo 153.</head>
      <p>Las leyes se derogan con las mismas formalidades y por los mismos
         trámites que se establecen.</p>
    </div>
  </div>
  <div type="capitulo" xml:id="art-03-09">
    <head>De la promulgacion de las leyes.</head>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-09-154"><head>Articulo 154.</head>
      <p>Publicada la ley en las Córtes se dara de ello aviso al Rey para
         que procedea inmediatamente á su promulgacion solemne.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-09-155"><head>Articulo 155.</head>
      <p>El Rey, para promulgar las leyes, usará de la formula siguiente:="
         N. (el nombre de Rey) por la gracia de Dios y por la Constitucion
         de la Monarquia Española, Rey de las Españas, á todos los que las
         presentes vieren y entendieren; sabed: Que las Córtes han decretado y
         Nos sancionamoso lo siguiente (aquí  el texto  literal de la ley):
         Por tanto mandamos á todos los Tribunales, Justicias, Gefes,
         Gobernadores y demas Autoridades, asi civiles como militares
         y eclesiásticas, de qualquiera clase y dignidad, que guarden y hagan
         guardar,<pb n="42"/>
         cumplir y executar la presente ley en todas sus partes.
         Tendréislo entendido, para su cumplimiento y dispondreis se imprima,
         publique y circule."
         (Va dirigida al Secretario del Despacho respectivo.)</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-09-156"><head>Articulo 156.</head>
      <p>Todas las leyes se circularán de mandato del Rey por los respectivos
         Secretarios del Despacho directamente á todos y cada uno de los
         Tribunales supremos y de las Provincias, y demas Gefes y autoridades
         superiores, que las circularán a las subalternas.</p>
    </div>
  </div>
  <div type="capitulo" xml:id="art-03-10">
    <head>De la diputacion permanente de Córtes.</head>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-10-157"><head>Articulo 157.</head>
      <p>Antes de separarse las Córtes nombrarán una Diputacion, que se llamará
         diputacion permanente de Córtes, compuesta de siete individuos de su
         seno, tres de las Provincias de Europa y tres de las de Ultramar,
         y el séptimo saldrá por suerte entre un Diputado de Europa y otro de
         Ultramar.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-10-158"><head>Articulo 158.</head>
      <p>Al mismo tiempo nombrarán las Córtes dos Suplentes para esta Diputacion, 
         uno de Europeo, y otro de Ultramar.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-10-159"><head>Articulo 159.</head>
      <p>
         La diputacion permanente durará de unas Córtes ordinarias á otras.
      </p>
    </div>
<pb n="43"/>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-10-160"><head>Articulo 160.</head>
      <p>Las facultades de esta Diputacion son:</p>
      <list rend="runon" type="ordered">
         <item n="1">1.ª..Velar sobre la observancia de la Constitucion
                   y de las leyees, para dar cuenta á las próximas Córtes de las
                   infracciones que hayan notado.</item>
         <item n="2">2.ª..Convocar á Córtes extraordinarias en los casos
                   prescritos por la Constitucion.</item>
         <item n="3">3.ª..Desempeñar las funciones que se señalan en
                   los artículos 111 y 112.</item>
         <item n="4">4.ª..Pasar aviso á los Diputados suplentes para que
                   concurran en lugar de los propietarios; y si ocurriere el
                   fallecimiento ó imposibilidad absoluta de propietarios y
                   suplentes de una Provincia, comunicar las correspondientes
                   órdenes á la misma, para que proceda á nueva eleccion.</item>
      </list>
    </div>
  </div>
  <div type="capitulo" xml:id="art-03-11">
    <head>De las Córtes extraordinarias.</head>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-11-161"><head>Articulo 161.</head>
      <p>Las Córtes extraordinarias se compondrán de los mismos Diputados que
         forman las Córtes ordinarias durante los dos años de su Diputacion.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-11-162"><head>Articulo 162.</head>
      <p>La diputacion permanente de Córtes las convocará con señalamiento
         de dia en los tres casos siguientes:</p>
      <list rend="runon" type="ordered">
      <item n="1">1.º..Quando vacare la Corona.</item><pb n="44"/>
      <item n="2">2.º..Quando el Rey se imposibilitare de qualquiera modo
                  para el Gobierno, ó quisiere abdicar la Corona en el sucesor;
                  estando autorizada en el primer caso la Diputacion para tomar
                  todas las medidas que estime convenientes, á fin de 
                  asegurarse de la inhabilidad del Rey.</item>  
      <item n="3">3.º..Quando en circunstancias críticas y por negocios
                  árduos tubiere el Rey por conveniente que se congreguen,
                  y lo participare así á la Diputacion permaente de Córtes.</item>
      </list>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-11-163"><head>Articulo 163.</head>
      <p>Las Córtes extraordinarias no entenderán sino en el objeto para que han
         sido convocadas.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-11-164"><head>Articulo 164.</head>
      <p>Las sesiones de las Córtes extraordinarias comenzarán y se terminarán
         con las mismas formalidades que las ordinarias.</p>
    </div><div type="articulo" xml:id="art-03-11-165"><head>Articulo 165.</head>
      <p>La celebracion de las Córtes extraordinarias no estorbará la eleccion
         de nuevos Diputados en el tiempo prescrito.
      </p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-11-166"><head>Articulo 166.</head>
      <p>Si las Córtes extraordinarias no hubieren concluido sus sesiones
         en el dia señalado para la reunion de las ordinarias, cesarán las
         primeras en sus funciones y las ordinarias continuarán el negocio para
         que aquellas fueron convocadas.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-03-11-167"><head>Articulo 167.</head>
      <p>La Diputacion permanente de Córtes continuará en las<pb n="45"/>
         funciones que la están señaladas en los artículos 111 y 112, en el caso 
         comprehendido en el artículo precedente.
      </p>
    </div>
  </div>
  </div> <!-- titulo -->
  <div type="titulo" xml:id="art-04">
    <head>Del Rey.</head>
  <div type="capitulo" xml:id="art-04-01">
    <head>De la inviolabilidad del Rey y su autoridad.</head>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-01-168"><head>Articulo 168.</head>
      <p>La Persona del Rey es sagrada é inviolable, y no está sujeta á 
         responsabilidad.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-01-169"><head>Articulo 169.</head>
       <p>El  Rey tendrá el tratamiento de Magestad Católica.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-01-170"><head>Articulo 170.</head>
      <p>La potestad de hacer executar las leyes reside exclusivamente en el Rey,
         y su autoridad del Rey se extiende á todo quanto conduce á la
         conservacion del órden público en lo interior, y á la seguridad del
         Estado en lo exterior, conforme á la Constitucion y á las leyes.
      </p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-01-171"><head>Articulo 171.</head>
           <p>Ademas de la prerrogativa que compete al Rey de sancionar las
           leyes y promulgarlas, le corresponden como principales las facultades
         siguientes:</p>
      <list rend="runon" type="ordered">
      <item n="1">1.ª..Expedir los Decretos, reglamentos, é instrucciones 
              que crea conducentes para la execucion de las leyes.</item> 	 
      <item n="2">2.ª..Cuidar de que en todo el Reyno se administre pronta
              y cum<pb n="46"/>plidamente la Justicia. </item>
      <item n="3">3.ª..Declarar la guerra y hacer y ratifiar la paz, dando
              despues cuenta documentada á las Córtes.</item>
      <item n="4">4.ª..Nombrar los Magistrados de todos los Tribunales
              civiles y criminaales á propuesta del Consejo del Estado.</item>
      <item n="5">5.ª..Proveer todos los empleos civiles y militares.</item>
      <item n="6">6.ª..Presentar para todos los obispados, y para todas las
              dignidades y beneficios eclesiásticos de Real Patronato, á 
              propuesta del Consejo del Estado.</item>
      <item n="7">7.ª..Conceder honores y distinciones de toda clase, con
      	      arreglo á las leyes.</item>
      <item n="8">8.ª..Mandar los Exércitos y Armadas, y nombrar los
              Generales.</item>
      <item n="9">9.ª..Disponer de la fuerza armada, distribuyendola
              como mas convega.</item>         
      <item n="10">10.ª..Dirigir las relaciones diplomáticas y comerciales con
              las demas Potencias, y nombrar los Embaxadores, Ministros y
              Cóncules.</item>
      <item n="11">11.ª..Cuidar de la fabricacion de la moneda, en la que
              se ponen su busto y su nombre.</item>
      <item n="12">12.ª..Decretar la inversion de los fondos destinados
              á cada uno de los ramos de la administracion pública.</item>
      <item n="13">13.ª..Indultar á los delinqüentes con arreglo á
              las leyes.</item>
      <item n="14">14.ª..Hacer á las Córtes las propuestas de leyes ó
              de reformas que crea conducentes al bien de la Nacion, para que
              deliberen en la forma prescrita.</item><pb n="47"/> 
      <item n="15">15.ª..Conceder el pase, ó retener los Decretos
              conciliares y bulas pontificias con el consentimiento de las
              Córtes, si contienen disposiciones generales; oyendo al Consejo
              de Estado, si versan sobre negocios particulares ó gubernativos,
              y si contienen puntos contenciosos, pasando su conocimiento
              y decision al Supremo Tribunal de Justicia, para que resuelvaa con
              areglo á las leyes.</item>
      <item n="16">16.ª..Nombrar y separar libremente los Secretarios
      	      de Estado y del Despacho.</item>         
    </list>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-01-172"><head>Articulo 172.</head>
      <p>Las restricciones de la autoridad del Rey son las siguientes:</p>
      <list rend="runon" type="ordered">
      <item n="1">1.ª..No puede el Rey impoedir baxo ningun pretexto la 
              celebracion de las Córtes en las épocas y casos señalados por la
              Constitucion, ni suspenderlas  ni disolverlaas, ni en manera
              alguna embarazar sus sesiones y deliberaciones. Los que le
              aconsejasen ó auxiliasen en qualquiera tentativa para estos
              actos, son declarados traydores, y serán perseguidos como tales.</item>
      <item n="2">2.ª..No puede el Rey ausentarse del Reyno sin
              consentimiento de las Córtes; y si lo hiciere, se entiende que
              ha abdicado la Corona.</item>  
      <item n="3">3.ª..No puede el Rey enanegar, ceder, renunciar ó en 
              qualquiera manera traspasar á otro la autoridad Real, ni alguna
              de sus prerogativas. Si por qualquiera causa quisiere abdicar el
              Trono en el inmediato sucesor, no lo podrá hacer sin el consentimiento 
              de las Córtes.</item><pb n="48"/>
      <item n="4">4.ª..No puede el Rey enanegar, ceder, ó permutar Provincia,
                Ciudad, Villa ó Lugar, ni parte alguna por pequeña que sea del
                territorio Español.</item>          
      <item n="5">5.ª..No puede el Rey hacer alianza ofensiva ni tratado 
                especial de comercio con ninguna Potencia extrangera sin
                consentimiento de las Córtes.</item>
      <item n="6">6.ª..No puede tampoco obligarse por ningun tratado á dar
                subsidios á ninguna Potencia extrangera sin el consentimiento 
                de las Córtes.</item>
      <item n="7">7.ª..No puede el Rey ceder, ni enagenar los bienes
                Nacionales sin consentimiento de las Córtes.</item>
      <item n="8">8.ª..No puede el Rey imponer por sí directa ni indirectamente
                contribuciones, ni hacer pedidos baxo qualquiera nombre
                ó para qualquier objeto que sea, sino que siempre los han de
                decretar las Córtes.</item>
      <item n="9">9.ª..No puede el Rey conceder privilegio exclusivo á persona
                ni corporacion alguna.</item>
      <item n="10">10.ª..No puede el Rey tomar la propiedad de ningun particular
              ni corporacion, ni turbarle en la posesion, uso y aprovechamiento
              de ella; y si en algun caso fuere necesario para un obgeto
              de conocida utilidad común tomar la propiedad de un particular,
              no lo podrá hacer, sin que al mismo tiempo sea indemnizado 
              y se le dé el buen cambio á bien vista de hombres buenos.</item>
      <item n="11">11.ª..No puede el Rey privar á ningun individuo de su
              libertad, ni<pb n="49"/> imponerle por sí pena alguna.
              El Secretario del Despacho
              que firme la órden, y el Juez que la execute, serán
              responsables á la Nacion, y castigados como reos de atentado
              contra la libertad individual. Solo en el caso de que el bien
              y seguridad del Estado exijan el arresto de alguna persona, 
              podrá el Rey expedir órdenes al efecto, pero con la condicion
              de que dentro de quarenta y ocho horas, deberá hacerla entregar 
              á disposicion del Tribunal ó Juez competente.</item>
     <item n="12">12.ª..No puede el Rey antes de contraer matrimonio
              dará parte á las Córtes para obtener su consentimiento, y si no
              hiciere, entiéndase que abdica la Corona.</item>
      </list>      
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-01-173"><head>Articulo 173.</head>
      <p>El Rey en su advenimiento al Trono y si fuere menor quando
         entre á gobernar el Reyno prestará juramento ante las Córtes baxo
         la formula siguiente:</p>
      <q>"N.(aqui su nombre) por la Gracia de Dios y la Constitucion de la
         Monarquia Española, Rey de las Españas, juro por Dios y por los Santos
         Evangelios que defenderé y conservaré la religion catolica,
         apostolica, romana, sin permitir otra alguna en el Reino: Que
         guardaré y haré guardar la Constitucion política y leyes de la
         Monarquia Española, no mirando en quanto hiciere sino al bien y
         provecho de ella: que no enagenaré, cederé, ni desmembraré parte alguna
         del Reino; que no exigiré jamas cantidad alguna de frutos, dinero, ni
         otra cosa, sino las que hubieren decretado las<pb n="50"/> Córtes:
         que no tomaré jamas á nadie su propiedad;
         y que respetaré sobre todo la libertad
         política de la Nacion y la personal de cada individuo; y si en lo que
         he jurado, ó parte de ello, lo contrario hiciere, no debo ser 
         obedecido; ántes aquello en que contraviniere sea nulo y de ningun
         valor. Asi Dios me ayude, y sea en mi defensa, y si no me lo demande.</q>
    </div>
  </div>
  <div type="capitulo" xml:id="art-04-02">
    <head>De la sucesion á la Corona.</head>    
  <div type="articulo" xml:id="art-04-02-174"><head>Articulo 174.</head>
      <p>El Reino de las Españas es indivisible, y solo se sucederá en el Trono
      perpetuamente desde la promulgacion de la Constitucion por el orden 
      regular de primogenitura y representacion, entre los descendientes 
      legítimos, varones y hembras, de las lineas que se expresarán.</p> 
    </div> 
  <div type="articulo" xml:id="art-04-02-175"><head>Articulo 175.</head>
      <p>No pueden ser Reyes de las Españas sino los que sean hijos 
      legitimos habidos en constante y legítimo matrimonio.</p> 
  </div>  
  <div type="articulo" xml:id="art-04-02-176"><head>Articulo 176.</head>
      <p>En el mismo grado y línea los varones prefieren á las hembras.
         y siempre el mayor al menor: pero las hembras de mejor línea o de
         mejor grado en la misma línea prefieren á los varones de línea o
         grado posterior.</p> 
  </div>     
  <div type="articulo" xml:id="art-04-02-177"><head>Articulo 177.</head>
      <p>El hijo o hija del primogénito del Rey, en el caso de morir su<pb n="51"/>
         Padre sin haber entrado en la sucesion del Reino, prefiere á los tios,
         y sucede inmediatamente al Abuelo por derecho de representacion.</p> 
  </div>       
  <div type="articulo" xml:id="art-04-02-178"><head>Articulo 178.</head>
      <p>Mientras no se extingue la  línea en que está radicada la  sucesion,
         no entra la inmediata.</p> 
  </div>     
  <div type="articulo" xml:id="art-04-02-179"><head>Articulo 179.</head>
      <p>.El Rey de las Españas es el Señor Don Fernando  septimo de  Borbon, que
          actualmente reina.</p> 
  </div> 
  <div type="articulo" xml:id="art-04-02-180"><head>Articulo 180.</head>
      <p>A falta del Señor Don Fernando  septimo de Borbon, sucederán sus des-
         cendientes legitimos, así varones como hembras; á falta de estos
         sucederán sus hermanos, y tios hermanos de su padre, así varones como
         hembras, y los descendientes legitimos de estos por el orden que queda
         prevenido, guardando en todo el derecho de representación y la 
         preferencia de las líneas anteriores á las posteriores.</p> 
  </div>     
  <div type="articulo" xml:id="art-04-02-181"><head>Articulo 181.</head>
      <p>Las Cortes deberán excluir de la Sucesión aquella persona ó
         personas que sean incapaces para gobernar, o hayan hecho cosa por que
         merezcan perder la Corona.</p> 
  </div>  
  <div type="articulo" xml:id="art-04-02-182"><head>Articulo 182.</head>
      <p>Si llegaren á extinguirse todas las líneas que aquí se señalan, las
         Córtes harán nuevos llamamientos, como vean que mas<pb n="52"/>
         importa á la Nacion,
         siguiendo siempre el orden y reglas de suceder aquí establecias.</p> 
  </div>   
  <div type="articulo" xml:id="art-04-02-183"><head>Articulo 183.</head>
      <p>Quando la Corona haya de recaer inmediatamente o haya recaido en
         hembra, no podrá esta elegir marido sin consentimiento de las Córtes,
         y si lo contrario hiciere, se entiende que abdica la Corona.</p> 
    </div>     
    <div type="articulo" xml:id="art-04-02-184"><head>Articulo 184.</head>
      <p>En el caso de que llegue á reinar una hembra, su marido no tendrá 
         autoridad ninguna respecto del Reino, ni parte alguna en el gobierno.</p> 
    </div>
  </div>
  <div type="capitulo" xml:id="art-04-03">
    <head>De la menor edad del Rey, y de la Regencia.</head>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-03-185"><head>Articulo 185.</head>
      <p>El Rey es menor de edad hasta los diez y ocho años cumplidos.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-03-186"><head>Articulo 186.</head>
      <p>Durante la menor edad del Rey será gobernado el Reino por una
         Regencia.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-03-187"><head>Articulo 187.</head>
      <p>Lo será igualmente, quando el Rey se halle imposibilitado de exercer
         su autoridad por qualquiera causa física ó moral.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-03-188"><head>Articulo 188.</head>
      <p>Si el impedimento del Rey pasare de dos años, y el succesor<pb n="53"/>
         inmediato fuese mayor de diez y ocho,
         las Córtes podrán nombrarle Regente del
         Reino en lugar de la Regencia.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-03-189"><head>Articulo 189.</head>
      <p>En los casos en que vacare la Corona, siendo el Príncipe de Asturias 
         menor de edad, hasta que se junten las Cortes extraordinarias, si no se
         hallaren reunidas las ordinarias; la Regencia provisional se compondrá
         de la Reina Madre, si la hubiere, de dos Diputados de la Diputación
         permanente de las Córtes, los mas antiguos por orden de su elección en
         la Diputación, y de dos Consejeros del Consejo de Estado los mas
         antiguos; á saber: el Decano y el que le siga: Si no hubiere Reina
         Madre, entrará en la Regencia el Consejero de Estado tercero en
         antigüedad.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-03-190"><head>Articulo 190.</head>
      <p>La Regencia provisional será presidida por la Reina Madre,
         si la hubiere, y  en su defecto por el individuo de la Diputacion
         permanente de Córtes que sea primer nombrado en ella.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-03-191"><head>Articulo 191.</head>
      <p>La Regencia provisional no despachará otros negocios que los que no
      admitan dilacion, y no removerá ni nombrará empleados sino interinamente.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-03-192"><head>Articulo 192.</head>
      <p>Reunidas las Córtes extraordinarias nombrarán una Regencia
         compuesta de tres ó de cinco personas.</p>
    </div>
<pb n="54"/>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-03-193"><head>Articulo 193.</head>
      <p>Para poder ser individuo de la Regencia se requiere ser Ciudadano en
         el exercicio de sus derechos; quedando excluidos los extrangeros,
         aunque tengan carta de Ciudadanos.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-03-194"><head>Articulo 194.</head>
      <p>La Regencia será presidida por aquel de sus individuos que las Córtes
         designaren; tocando á estas establecer en caso necesario,
         si ha de haber ó no turno en la presidencia, y en qué términos.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-03-195"><head>Articulo 195.</head>
      <p>La Regencia exercerá la autoridad del Rey en los términos
         que estimen las Córtes.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-03-196"><head>Articulo 196.</head>
      <p> Una y otra Regencia prestarán juramento segun la fórmula 
          prescrita en el articulo 173; añadiendo la cláusula de que
          serán fieles al Rey; y la Regencia permanente añadirá ademas, que
          observará las condiciones que le hubieren impuesto las Córtes para el
          exercicio de su autoridad, y que quando llegue el Rey á ser mayor, ó
          cese la imposibilidad, le entregará el gobierno del Reino baxo la pena,
          si un momento lo dilata, de ser sus individuos habidos y
          castigados como traydores.</p>
    </div><div type="articulo" xml:id="art-04-03-197"><head>Articulo 197.</head>
      <p>Todos los actos de la Regencia se publicarán en nombre del Rey.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-03-198"><head>Articulo 198.</head>
      <p>Será tutor del Rey menor la persona que el Rey difunto<pb n="55"/> hubiere
         nombrado en su testamento. Si no le hubiere nombrado, sera tutora la
         Reina Madre, mientras permanezca viuda. En su defecto, será nombrado
         el tutor por las Córtes. En el primero y tercere caso el tutor deberá
         ser natural del Reino.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-03-199"><head>Articulo 199.</head>
      <p>La Regencia cuidará de que la educacion del Rey menor sea la mas
         conveniente al grande obgeto de su alta dignidad, y que se desempeñe
         conforme al plan que aprobaren las Córtes.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-03-200"><head>Articulo 200.</head>
      <p>Estas señalarán el Sueldo que hayan de gozar los individuos
         de la Regencia.</p>
    </div>
  </div>
  <div type="capitulo" xml:id="art-04-04">
    <head>De la familia Real, y del reconocimiento del Principe de Asturias.</head>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-04-201"><head>Articulo 201.</head>
      <p>El hijo primogénito del Rey se titulará Principe de Asturias.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-04-202"><head>Articulo 202.</head>
      <p>Los demas hijos é hijas del Rey serán y se llamarán Infantes de las
         Españas.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-04-203"><head>Articulo 203.</head>  
      <p>Asímismo serán y se llamarán Infantes de las Españas los hijos é hijas
         de Principe de Asturias.</p>
    </div>
<pb n="56"/>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-04-204"><head>Articulo 204.</head>  
      <p>A estas personas precisamente estará limitada la calidad de Infante
         de las Españas, sin que pueda extenderse á otras.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-04-205"><head>Articulo 205.</head>
      <p>Los Infantes de las Españas gozarán de las distinciones y honores
         que han tenido hasta aquí, y podrán ser nombrados para toda clase de
         destinos, exeptuados los de judicatura, y la Diputacion de Córtes.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-04-206"><head>Articulo 206.</head>
      <p>El Príncipe de Asturias no podrá salir del Reino sin consentimiento
         de las Córtes, y si saliere sin él, quedará por el mismo hecho
         excluido del llamamiento á la Corona.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-04-207"><head>Articulo 207.</head> 
      <p>Lo mismo se entenderá, permaneciendo fuera del Reino por mas tiempo
         que el prefixado en el permiso, si requerido para que vuelva, no lo
         verificare dentro del término que las Córtes señalen.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-04-208"><head>Articulo 208.</head>
      <p>El Príncipe de Asturias, los Infantes é Infantas y sus hijos
          y descendientes que sean súbditos del Rey, no podrán contraher
          matrimonio sin su conocimiento y el de las Córtes, baxo la pena de ser
          excluidos del llamamiento á la Corona.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-04-209"><head>Articulo 209.</head>
      <p>De las partidas de nacimiento, matrimonio y muerte de todas<pb n="57"/>
         las personas de la familia Real, se remitirá una copia auténtica a las
         Córtes, y en su defecto á la Diputacion permanente, para que se 
         custodie en su Archivo.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-04-210"><head>Articulo 210.</head>
      <p>El Príncipe de Asturias será reconocido por las Córtes con las
         formalidades que prevendrá el reglamento del gobierno interior de ellas.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-04-211"><head>Articulo 211.</head> 
      <p>Este reconocimiento se hará en las primeras Córtes que se celebren
         despues de su nacimiento.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-04-212"><head>Articulo 212.</head>
      <p>El Príncipe de Asturias, llegando á la edad de catorce años, prestará
         juramento ante las Córtes baxo la formula siguiente:="N. (aquí el nombre)
         Principe de Asturias, juro por Dios y por los Santos Evangelios, que
         defenderé y conservaré la religión católica, apostolica, romana, sin
         permitir otra alguna en el Reino: Que guardaré la Constitucion 
         política de la Monarquia Española, y que seré fiel y obediente al Rey.
         Así Dios me ayude.</p>
    </div>
  </div>
  <div type="capitulo" xml:id="art-04-05">
    <head>De la dotation de la familia Real.</head>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-05-213"><head>Articulo 213.</head>
      <p>Las Córtes señalarán al Rey la dotacion anual de su casa,
         que sea correspondiente á la alta dignidad de su Persona.</p>
    </div>
<pb n="58"/>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-05-214"><head>Articulo 214.</head>
      <p>Pertenecen al Rey todos los Palacios Reales que han disfrutado
         sus predecesares, y las Córtes señalarán los terrenos que tengan por
         conveniente reservar para el recreo de su Persona.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-05-215"><head>Articulo 215.</head>
      <p>Al Príncipe de Asturias desde el dia de su nacimiento,
         y á los Infantes é Infantas desde que cumplan siete años de edad,
         se asignará por las Córtes para sus alimentos la cantidad anual
         correspondiente á su respectiva dignidad.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-05-216"><head>Articulo 216.</head>
      <p>A las Infantas para quando casaren, señalarán las Córtes
         la cantidad que estimen en calidad de dote, y entregada esta,
         cesarán los alimentos anuales.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-05-217"><head>Articulo 217.</head>
      <p>A las Infantes si casaren mientras residan en las Españas, se les
         continuarán los alimentos que les estén asignados; y si casaren y 
         residieren fuera, cesarán los alimentos y se les entregará por una
         vez la cantidad que las Córtes señalen.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-05-218"><head>Articulo 218.</head>
      <p>Las Córtes señalarán los alimentos anuales que hayan de darse á la
         Reyna viuda.</p>
    </div>
<pb n="59"/>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-05-219"><head>Articulo 219.</head>
      <p>Los sueldos de los individuos de la Regencia se tomarán de la dotacion
         señalada á la casa del Rey.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-05-220"><head>Articulo 220.</head>
      <p>La dotacion de la Casa del Rey y los alimentos de su familia,
         de que hablan los articulos precedentes, se señalarán, por las Córtes
         al principio de cada Reinado, y por no se podrán alterar durante él.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-05-221"><head>Articulo 221.</head>
      <p>Todas estas asignaciones son de cuenta de la tesoreria nacional,
         por la que serán satisfechas al administrador que el Rey nombrare,
         con el qual se entenderán las acciones activas y pasivas que por razón
         de intereses puedan promoverse.</p>
    </div>
  </div>
  <div type="capitulo" xml:id="art-04-06">
    <head>De los Secretarias de Estado y del Despacho.</head>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-06-222"><head>Articulo 222.</head>
      <p>Los Secretarios del Despacho seran siete, á saber:</p>
      <list type="simple">
         <item>El Secretario del Despacho de Estado.</item>
         <item>El Secretario del Despacho de la Gobernacion del Reino para la
             Peninsula é Islas adyacentes.</item>
         <item>El Secretario del Despacho de la Gobernacion del Reino para 
             Ultramar.</item> 
         <item>El Secretario del Despacho de Gracia y Justicia.</item><pb n="60"/>
         <item>El Secretario del Despacho de Hacienda.</item>
         <item>El Secretario del Despacho de Guerra.</item>
         <item>El Secretario del Despacho de Marina.</item> 
      </list>
      <p>Las Córtes succesivas harán en este sistema de Secretarías del
         Despacho la variacion que la experiencia, ó las circunstancias
         exijan.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-06-223"><head>Articulo 223.</head>
      <p>Para ser Secretario del Despacho se requiere ser Ciudadano en
         el exercicio de sus derechos, quedando excluidos los extrangeros,
         aunque tengan carta de Ciudadanos.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-06-224"><head>Articulo 224.</head>
      <p>Por un reglamento particular, aprobado por las Córtes, se señalarán
         á cada Secrtaría los negocios que deban pertenecerle.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-06-225"><head>Articulo 225.</head>
      <p>Todas las órdenes del Rey deberan ir firmadas por el Secretario del
        Despacho del ramo á que el asunto corresponda. Ningun tribunal ni        
        persona pública dará cumplimiento á la orden que carezca de este requisito.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-06-226"><head>Articulo 226.</head>
      <p>Los Secretarios del Despacho serán responsables á las Córtes
         de las ordenes que autorizen contra la Constitucion ó las leyes,
         sin que les sirva de excusa haberlo mandado el Rey.</p>
    </div>
<pb n="61"/>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-06-227"><head>Articulo 227.</head>
      <p>Los Secretarios del Despacho formarán los presupuestos anuales
         de los gastos de la administracion pública, que se estime deban hacerse
         por su respectivo ramo, y rendirán cuentas de los que se hubieren hecho
         en el modo que se expresará.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-06-228"><head>Articulo 228.</head>
      <p>Para hacer efectiva la responsabilidad de los Secretarios del Despacho,
         decretarán ante todas cosas las Córtes que há lugar á la formacion de
         causa.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-06-229"><head>Articulo 229.</head>
      <p>Dado este decreto, qedará suspenso el Secretario del  Despacho y
         las Córtes remitirán al Tribunal supremo de Justicia todos los
         documentos concernientes á la causa que haya de formarse por el mismo
         Tribunal, quien la substanciará y decidirá con arreglo á las leyes.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-06-230"><head>Articulo 230.</head>
      <p>Las Córtes señalaran el sueldo que deban gozar los Secretarios del
         Despacho durante su encargo.</p>
    </div>
  </div>
  <div type="capitulo" xml:id="art-04-07">
    <head>Del Consejo de Estado.</head>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-07-231"><head>Articulo 231.</head> 
      <p>Habrá un Consejo de Estado compuesto de quarenta individuos, que
         sean Ciudadanos en el exercicio de sus derechos, quedando excluidos los
         extrangeros, aunque tengan carta de Ciudadanos.</p>
    </div>
<pb n="62"/>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-07-232"><head>Articulo 232.</head>
      <p>Estos serán precisamente en la forma siguiente; á saber: Quatro
         Eclesiásticos, y no mas, de conocida y probada ilustración y
         merecimiento, de los quales dos serán obispos: Quatro Grandes de España,
         y no mas, adornados de las virtudes, talento y conocimientos necesarios;
         y los restantes serán elegidos de entre los sujetos, que mas se hayan
         distinguido por su ilustracion y conocimientos, ó por sus señalados
         servicios en alguno de los principales ramos de la administración y 
         gobierno del Estado. Las Cortes no podrán proponer para estas plazas á
         ningun individuo  que sea Diputado de Cortes al tiempo de hacerse la
         elección. De los individuos  del Consejo de Estado, doce á lo menos 
         serán nacidos en las Provincias de Ultramar.
      </p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-07-233"><head>Articulo 233.</head>
      <p>Todos los consejeros de Estado serán nombrados por el Rey á propuesta
         de las Córtes.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-07-234"><head>Articulo 234.</head>
      <p>Para la formacion de este Consejo, se dispondrá en las Córtes,
         comprometiéndose una lista triple de todas las clases referidas en la
         proporcion indicada de la qual el Rey elegira los quarenta individuos
         que han de componer el Consejo de Estado, tomando los Eclesiásticos de
         la lista de su clase; los Grandes de la suya, y así de los demas.</p>
    </div>
<pb n="63"/>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-07-235"><head>Articulo 235.</head>
      <p>Quando ocurriere alguna vacante en el Consejo de Estado, las Córtes
         primeras que se celebren presentarán al Rey tres personas de la clase
         en que se hubiere verificado, para que elija la que le pareciere.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-07-236"><head>Articulo 236.</head>
       <p>El Consejo de Estado es el único Consejo del Rey, que oirá en
          los asuntos graves gubernativos, y  señaladamente para dar ó negar la
          sancion á las leyes, declarar la guerra y hacer los tratados.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-07-237"><head>Articulo 237.</head>
      <p>Pertenecerá á este Consejo hacer al Rey la propuesta por ternas 
         para la presentacion de todos los beneficios eclesiásticos, y para la
         provision de las plazas de judicatura.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-07-238"><head>Articulo 238.</head>
      <p>El Rey formará un reglamento para el gobierno del Consejo de Estado,
         oyendo previamente al mismo, y se presentará á las Córtes para su
         aprobacion.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-07-239"><head>Articulo 239.</head>
      <p>Los Consejeros de Estado no podrán ser removidos sin causa justificada
         en el Tribunal supremo de Justicia.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-07-240"><head>Articulo 240.</head>
      <p>Las Córtes señalarán el Sueldo que deban gozar los Consejeros
         de Estado.</p>
    </div>
<pb n="64"/>
    <div type="articulo" xml:id="art-04-07-241"><head>Articulo 241.</head>
      <p>Los Consejeros de Estado al tomar posesion de sus plazas,
         harán en manos del Rey juramento de guardar la Constitucion,
         ser fieles al Rey, y aconsejarle lo que entendieren ser conducente
         al bien de la Nacion, sin mira particular, ni interes privado.</p>
    </div>
  </div>
  </div> <!-- titulo -->
  <div type="titulo" xml:id="art-05">
    <head>De los Tribunales y de la administracion de
    Justicia en lo civil y criminal.</head>
  <div type="capitulo" xml:id="art-05-01">
    <head>De los Tribunales.</head>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-01-242"><head>Articulo 242.</head>
      <p>La potestad de aplicar las leyes en las causas civiles
         y criminales pertenece exclusivamente á los Tribunales.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-01-243"><head>Articulo 243.</head>
      <p>Ni las Córtes ni el Rey podrán exercer en ningun caso las funciones
         judiciales, judiciales, avocar causas pendientes, ni mandar abrir los juicios
         fenecidos.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-01-244"><head>Articulo 244.</head>
      <p>Las leyes señalarán el órden y las formalidades del proceso 
         que serán unfiformes en todos los Tribunales y
         ni las Córtes ni el Rey podrán dispensarlas.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-01-245"><head>Articulo 245.</head>
      <p>Los Tribunales no podrán exercer otras funciones que las de<pb n="65"/>
         juzgar y hacer que se execute lo juzgado.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-01-246"><head>Articulo 246.</head>
      <p>Tampoco podrán suspender la execucion de las leyes ni hacer reglamento
         alguno para la administracion de Justicia.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-01-247"><head>Articulo 247.</head>
      <p>Ningun Español podrá ser juzgado en causas civiles, ni criminales
         por ninguna comision, sino por el tribunal competente determinado
         con anteroridad por la ley.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-01-248"><head>Articulo 248.</head>
      <p>En los negocios comunes civiles y crriminales no habrá mas
         que un solo fuero para toda clase de personas.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-01-249"><head>Articulo 249.</head>
      <p>Los Eclesiásticos continuarán gozando del fuero de su estado,
         en los terminos que prescriben las leyes ó que en adelante prescribieren.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-01-250"><head>Articulo 250.</head>
      <p>Los Militares gozarán tambien de su fuero particular, en las términos
      que previene la ordenanza ó en adelante previniere.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-01-251"><head>Articulo 251.</head>
      <p>Para ser nombrado Magistrado o Juez se requiere haber nacido en el
         territorio Español, y ser mayor de veinte y cinco años. Las demas
         calidades que respectivamente deban estos tener, serán determinadas
         por las leyes.</p>
    </div>
<pb n="66"/>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-01-252"><head>Articulo 252.</head>
      <p>Los Magistrados y Jueces no podrán ser depuesto de sus destinos,
         sean temporales ó perpetuos, sino por causa legalmente probada y 
         sentenciada, ni suspendidos, sino por acusacion legalmente intentada.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-01-253"><head>Articulo 253.</head>
      <p>Si al Rey llegaren quejas contra algun Magistrado, y formado expediente,
         parecieren fundadas, podrá, oído el consejo de Estado, suspenderle, 
         haciendo pasar inmediatamente el expediente al Supremo Tribunal de
         Justicia, para que juzgue con arreglo á las leyes.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-01-254"><head>Articulo 254.</head>
      <p>Toda falta de observancia de las leyes que arreglan el proceso
         en lo civil y en lo criminal, hace responsables personalmente á los
         Jueces que la cometieren.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-01-255"><head>Articulo 255.</head>
      <p>El soborno, el cohecho y la prevaricacion de los Magistrados y Jueces
         producen accion popular contra los que los cometieren.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-01-256"><head>Articulo 256.</head>
      <p>Las Córtes señalarán á los Magistrados y Jueces de letras una
         dotacion competente.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-01-257"><head>Articulo 257.</head>
      <p>La Justicia se administrará en nombre del Rey, y las executorias y
         provisiones de los Tribunales superiores se encabezarán<pb n="67"/>
         tambien en su nombre.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-01-258"><head>Articulo 258.</head>
      <p>El codigo civil, y criminal, y el de comercio serán unos mismos
         para toda la Monarquía, sin perjuicio de las variaciones, que por
         particulares circunstancias podrán hacer las Córtes.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-01-259"><head>Articulo 259.</head>
      <p>Habrá en la Corte un Tribunal, que se llamará Supremo tribunal de
         Justica.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-01-260"><head>Articulo 260.</head>
      <p>Las Córtes determinarán el número de Magistrados que han de componerle,
         y las Salas en que han de distribuirse.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-01-261"><head>Articulo 261.</head>
      <p>Toca á este supremo tribunal:</p>
      <list rend="runon" type="ordered">
         <item n="1">1.º..Dirimir todas las competencias de las Audiencias
                   entre sí en todo el territorio Español, y las de las
                   Audiencias con los Tribunales especiales, que existan en la
                   Peninsula é Islas adyacentes. En Ultramar se dirimirán estas
                   ultimas, segun lo determinaren  las leyes.</item>
         <item n="2">2.º..Juzgar á los Secretarios de Estado y del Despacho,
         	   quando las Córtes decretaren haber lugar á la formacion
         	   de causa.</item>
         <item n="3">3.º..Conocer de todas las causas de separacion y
         	   suspension de los Consejeros de Estado y de los Magistrados
         	   de las Audiencias.</item>
         <item n="4">4.º..Conocer de las causas criminales de los Secretarios
                   de Estado y del Despacho de los Consejeros de Estado, y de 
                   los Magistrados de las<pb n="68"/> Audiencias,
                   perteneciendo al Gefe
                   político mas autorizado la instruccion del proceso para
                   remitirlo á este Tribunal.</item>
         <item n="5">5.º..Conocer de todas las causas criminales que se
         	   promovieren contra los individuos de este Supremo tribunal.
         	   Si llegare el caso en que sea necesario hacer efectiva la 
         	   responsabilidad de este Supremo Tribunal, las Cortes, prévia
         	   la  formalidad establecida  en el artículo  228, procederán
         	   á nombrar para este fin un Tribunal compuesto de nueve
         	   Jueces, que serán elegidos por suerte de un número doble.</item>
         <item n="6">6.º..Conocer de la residencia de todo empleado público,
                   que esté sujeto á ella por disposicion de las leyes.</item>
         <item n="7">7.º..Conocer de todos los asuntos contentiosos
         	   pertenecientes al real patronato.</item>
         <item n="8">8.º..Conocer de los recursos de fuerza de todos los
         	   Tribunales Eclesiásticos superiores de la Córte.</item>
         <item n="9">9.º..Conocer de los recursos de nulidad que se interpongan
                   contra las sentencias dadas en última instancia para el
                   preciso efecto de reponer el proceso, devolviendolo, y hacer
                   efectiva la responsibilidad de que trata el Articulo 254.
                   Por lo relativo á Ultramar, de estos recursos se conocerá
                   en las Audiencias, en la forma que se dirá en su lugar.</item>
         <item n="10">10.º..Oir las dudas de los demas Tribunales sobre la
         	   inteligencia de alguna ley, y consultar sobre ellas al Rey
         	   con los fundamentos que hubiere, para que promueva la
         	   conveniente declaracion en<pb n="69"/> las Córtes.</item>
         <item n="11">11.º..Examinar las listas de las causas civiles
                    y criminales que deben remitirle las Audiencias,
                    para promover la pronta administracion de Justicia,
                    pasar copia de ellas para el mismo efecto al Gobierno,
                    y disponer su publicacion por medio de la imprenta.</item>
      </list>
   </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-01-262"><head>Articulo 262.</head>
      <p>Todas las causas civiles y criminales se fenecerán dentro
         del territorio de cada Audiencia.</p>
    </div>    
    <div type="articulo" xml:id="art-05-01-263"><head>Articulo 263.</head>
      <p>Pertenecerá á las Audiencias conocer de todas las causas civiles de 
         los juzgados inferiores de su demarcacion en segunda, y tercera
         instancia, y lo mismo de las criminales, según lo determinen las leyes; 
         y también de las causas de suspensión y separación de los Jueces 
         inferiores de su territorio en el modo que prevengan las leyes, dando
         cuenta al Rey. 
       </p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-01-264"><head>Articulo 264.</head>
      <p>Los magistrados que hubieren fallado en la segunda instancia, no podrán
         asistir á la vista del mismo pleyto en la tercera.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-01-265"><head>Articulo 265.</head>
      <p>Pertenecerá tambien á las audiencias conocer de las competencias entre
         todos los jueces subalternos de su territorio.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-01-266"><head>Articulo 266.</head>
      <p>Les pertenecerá asimismo conocer de los recursos de fuerza que se
         introduzcan, de los Tribunales y autoridades eclesiásticas<pb n="70"/>
         de su territorio.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-01-267"><head>Articulo 267.</head>
      <p>Les corresponderá también recibir de todos los Jueces subalternos de
         su territorio  avisos  puntuales de las causas que se formen por
         delitos, y listas de las causas civiles y criminales pendientes en
         su juzgado, con expresión de estado de unas y otras, á fin de promover
         la mas pronta administración de Justicia.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-01-268"><head>Articulo 268.</head>
      <p>A las Audiencias de Ultramar les corresponderá además el cono-
         cer de los recursos de nulidad, debiendo estos interponerse
         en aquellas Audiencias que tengan suficiente número para la formación
         de tres Salas, en la que no haya conocido de la causa en ninguna
         instancia. En las Audiencias que no consten de este número de Ministros,
         se interpondrán estos recursos de una á otra de las comprehendidas en
         el distrito de una misma gobernación superior; y en el caso de que en
         este no hubiere mas que una Audiencia, irán á la mas inmediata de otro
         distrito.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-01-269"><head>Articulo 269.</head>
      <p>Declarada la nulidad, la Audiencia que ha conocido de ella dará cuenta,
         con testimonio que contenga los insertos convenientes, al Supremo
         Tribunal de Justicia, para hacer efectiva la responsabilidad de que
         trata el artículo 254.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-01-270"><head>Articulo 270.</head>
      <p>Las Audiencias remitirán cada año al Supremo Tribunal de<pb n="71"/>
         Justicia listas exactas de las causas civiles, y cada seis meses de las
         criminales, así fenecidas como pendientes, con expresion del estado
         que estas tengan, incluyendo las que hayan recibido de los Juzgados
         inferiores.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-01-271"><head>Articulo 271.</head>
      <p>Se determinará por leyes y reglamentos especiales el número
         de los Magistrados de las Audiencias, que no podrán ser menos de siete,
         la forma de estos Tribunales, y el lugar de su residencia.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-01-272"><head>Articulo 272.</head>
      <p>Quando llegue el caso de hacerse la conveniente division del
         territorio Español, indicada en el artículo 11, se determinará con
         respecto á ella el número de Audiencias que han de establecerse, y se
         les señalará territorio</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-01-273"><head>Articulo 273.</head>
      <p>Se establecerán Partidos proporcionalmente iguales, y en cada caveza
         de Partido habrá un juez de letras, con un Juzgado correspondiente.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-01-274"><head>Articulo 274.</head>
      <p>Las facultades de estos Jueces se limitarán precisamente á lo
         contencioso, y las leyes determinarán las que han de pertenecerles
         en la capital y pueblos de su Partido, como tambien hasta de que
         cantidad podrán conocer en los negocios civiles sin apelacion.</p>
    </div>
<pb n="72"/>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-01-275"><head>Articulo 275.</head>
      <p>En todos los Pueblos se establecerán Alcaldes, y las leyes determinarán
         la extension de sus facultades, asi en lo contencioso como en lo
         económico.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-01-276"><head>Articulo 276.</head>
      <p>Todos los Jueces de los Tribunales inferiores deberán dar cuenta
         á mas trardar dentro de tercero dia á su respectiva Audiencia,
         de las causas que formen por delitos cometidos en su territorio,
         y despues continuarán dando cuenta de su estado en las épocas
         que la Audiencia les prescriva.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-01-277"><head>Articulo 277.</head>
      <p>Deberán asimismo remitir á la Audiencia respectiva listas generales
         cada seis meses de las causas civiles, y cada tres de las criminales,
         que pendieren en sus Juzgados, con expresion de su estado.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-01-278"><head>Articulo 278.</head>
      <p>Las leyes decidirán si ha de haber Tribunales especials para 
         conocer de determinados negocios.</p>
    </div>
  <div type="articulo" xml:id="art-05-01-279"><head>Articulo 279.</head>
      <p>Los Magistrados y Jueces al tomar posesión de sus plazas, jurarán
         guardar la Constitucion, ser fieles al Rey, observar las leyes y 
         administrar imparcialmente la Justicia.</p>
    </div>
  </div>
<pb n="73"/>
  <div type="capitulo" xml:id="art-05-02">
    <head>De la administracion de justicia en lo civil.</head>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-02-280"><head>Articulo 280.</head>
      <p>No se podrá privar á ningun Español del derecho de terminar sus
        diferencias por medio de Jueces árvitros elegidos por ámbas partes.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-02-281"><head>Articulo 281.</head>
      <p>La sentencia que dieren los árvitros se executará, si las partes
        al hacer el compromiso no se hubieren reservado el derecho de apelar.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-02-282"><head>Articulo 282.</head>
      <p>El Alcalde de cada  Pueblo exercerá en el el oficio de conciliador,
         y el que tenga que demandar por negocios civiles o por injurias,
         deberá presentarse á él con este objeto.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-02-283"><head>Articulo 283.</head>
      <p>El Alcalde con dos hombres buenos, nombrados uno por cada parte,
         oirá al demandante y demandado, se enteraráde las razones en
         que respectivamente apoyen su intencion, y tomará, oído el dictamen
         de los dos asociados, la providencia que le parezca propia para el fin
         de terminar el litigio sin mas progreso, como se terminará en efecto si
         las partes se aquietan con esta decision extrajudicial.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-02-284"><head>Articulo 284.</head>
      <p>Sin hacer constar que se ha intentado el medio de la conciliacion,<pb n="74"/>
         no se entablará pleito ninguno.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-02-285"><head>Articulo 285.</head>
      <p>En todo negocio, qualquiera que sea su quantia, habrá á lo mas tres
         instancias, y tres sentencias definitivas pronunciadas en ellas. Quando
         la tercera instancia se interponga de dos sentencias conformes, el
         número de Jueces que haya de decidirla, deberá ser mayor que el que
         asistió á la vista de la segunda, en la forma que lo disponga la ley.
         A esta toca también determinar, atendida la entidad de los negocios, y
         la naturaleza y calidad de los diferentes juicios, qué sentencia ha de
         ser la que en cada uno deba causa executoria.</p>
    </div>
  </div>
  <div type="capitulo" xml:id="art-05-03">
    <head>De la administracion de justicia en lo criminal.</head>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-02-286"><head>Articulo 286.</head>
      <p>Las leyes arreglarán la administracion de Justicia en lo criminal,
         de manera que el proceso sea formado con brevedad y sin vicios,
         á fin de que los delitos sean prontamente castigados.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-02-287"><head>Articulo 287.</head>
      <p>Ningun Español podrá ser preso sin que preceda informacion sumaria
         de hecho, por el que merezca según la ley, ser castigado con pena corporal,
         y asi mismo un mandamiento del Juez por escrito, que se le notificará
         en el acto mismo de la prision.</p>
    </div>
<pb n="75"/>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-03-288"><head>Articulo 288.</head>
      <p>Toda persona deberá obedecer estos mandamientos; qualquiera resistencia
      será reputada por delito grave.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-03-289"><head>Articulo 289.</head>
      <p>Quando hubiere resistencia ó se temiere la fuga, se podrá usar de la
         fuerza para asegurar la persona.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-03-290"><head>Articulo 290.</head>
      <p>El arrestado, ántes de ser puesto en prision, será presentado al Juez,
        siempre que no haya cosa que lo estorbe para que le reciba declaracion;
        mas si esto no pudiere verificarse, se le conducirá á la Cárcel en
        calidad de detenido y el Juez le recibirá la declaracion dentro de las
        veinte y quatro horas.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-03-291"><head>Articulo 291.</head>
      <p>La declaracion del arrestado será sin juramento, que á nadie ha de
         tomarse en materias criminales sobre hecho propio.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-03-292"><head>Articulo 292.</head>
      <p>En fraganti todo delinqüente puede ser arrestado, y todos pueden
         arrestarle y conducirle á la presencia del Juez:  presentado, ó
         puesto en custodia se procederá en todo, como se previene en los dos
         artículos precedentes.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-03-293"><head>Articulo 293.</head>
      <p>Si se resolviere que al arrestado se le ponga en la Cárcel, ó que
         permanezca en ella en calidad de preso, se provebrerá auto motivado,
         y de el se entregará copia al Alcaide, para que la<pb n="76"/> inserte
         en el libro de presos; sin cuyo requisito no admitirá el Alcaide
         á ningun preso en calidad de tal, baxo la mas estrecha responsabilidad.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-03-294"><head>Articulo 294.</head>
      <p>Solo se hará embargo de bienes, quando se proceda por delitos
         que lleven consigo responsabilidad pecuniaria, y en proporcion á la
         cantidad á que esta pueda extenderse.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-03-295"><head>Articulo 295.</head>
      <p>No será llevado á la Cárcel el que dé fiador en los casos en
         que la ley no prohíba expresamente que se admita la fianza.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-03-296"><head>Articulo 296.</head>
      <p>En qualquier estado de la causa que aparezca que no puede imponerse
         al preso pena corporal, se le pondrá en libertad dando fianza.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-03-297"><head>Articulo 297.</head>
      <p>Se dispondrán las Cárceles de manera que sirvan para asegurar
         y no para molestar á los presos: Asi el Alcaide tendrá á estos en buena
         custodia, y separados los que el Juez mande tener sin comunicacion,
         pero nunca en calabozos subterráneos ni mal sanos.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-03-298"><head>Articulo 298.</head>
      <p>La ley determinará la frecuencia con que ha de hacerse la visita
         de cárceles, y no habrá preso alguno, que dexe de presentarse á ella
         baxo ningun pretexto.</p>
    </div>
<pb n="77"/>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-03-299"><head>Articulo 299.</head>
      <p>El juez y el Alcaide que faltaren á lo dispuesto en los artículos
         precedentes, serán castigados como reos de detencion arbitraria,
         la que será comprehendida como delito en el código criminal.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-03-300"><head>Articulo 300.</head>
      <p>Dentro de las veinte y quatro horas se manifestará al tratado como reo
         la causa de su prision, y el nombre de su acusador, si lo hubiere.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-03-301"><head>Articulo 301.</head>
      <p>Al tomar la confesion al tratado como reo se le leerán íntegramente
         todos los documentos y las declaraciones de los testigos con los
         nombres de estos; y si por ellos no los conociere, se le darán
         quantas noticias pida para venir en conocimiento de quienes son.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-03-302"><head>Articulo 302.</head>
      <p>El proceso de allí en adelante será público en el modo y forma
         que determinan las leyes.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-03-303"><head>Articulo 303.</head>
      <p>No se usará nunca del tormento y de los apremios.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-03-304"><head>Articulo 304.</head>
      <p>Tampoco se impondrá la pena de confiscacion de bienes.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-03-305"><head>Articulo 305.</head>
      <p>Ninguna pena que se imponga, por qualquiera delito que sea, ha de
         ser trascendental por término ninguno á la<pb n="78"/>
         familia del que la sufre,
         sino que tendrá todo su efecto presisamente sobre el que la mereció </p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-03-306"><head>Articulo 306.</head>
      <p>No podrá ser allanada la casa de ningun Español, sino en los casos
         que determine la ley para el buen órden y seguridad del Estado.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-03-307"><head>Articulo 307.</head>
       <p>Si con el tiempo creyeren las Córtes que conviene haya distinción
          entre los Jueces del  hecho y del derecho, la establecerán
          en la forma que juzguen conducente.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-05-03-308"><head>Articulo 308.</head>
       <p>Si en circunstancias extraordinarias la seguridad del Estado
          exigiese, en toda Monarquía ó en parte de ella, la suspensión de
          algunas de las formalidades prescritas en este Capitulo para el 
          arresto de los delinqüentes, podrán las Córtes decretarla por un
          tiempo determinado</p>
    </div> 
  </div>
  </div> <!-- titulo -->
  <div type="titulo" xml:id="art-06">
    <head>Del gobierno interior de las Provincias y de los Pueblos.</head>
  <div type="capitulo" xml:id="art-06-01">
    <head>De los Ayuntamientos.</head>
    <div type="articulo" xml:id="art-06-01-309"><head>Articulo 309.</head>
      <p>Para el gobierno interior de los Pueblos habrá Ayuntamientos
         compuestos del Alcalde ó Alcaldes, los Regidorers, y Procurador Síndico,
         y presididos por el Gefe político donde lo hu<pb n="79"/>biere,
         y en su defecto por
         el Alcalde ó el primer nombrado entre estos, si hubbiere dos.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-06-01-310"><head>Articulo 310.</head>
      <p>Se pondrá Ayuntamiento en los Pueblos que no lo tengan y en que 
         convenga le haya, no pudiendo dexar de hablarle en los que por si ó con
         su comarca lleguen á mil almas, y tambien se les señalará el termino  
         correspondiente.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-06-01-311"><head>Articulo 311.</head>
      <p>Las leyes determinarán el número de Indivíduos de toda clase,
         de que han de componerse las Ayuntamientos de los Pueblos
         con respecto á su vecindario.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-06-01-312"><head>Articulo 312.</head>
      <p>Los Alcaldes, Regidores y Procuradores Síndicos se nombrarán
         por eleccion en los Pueblos, cesando los Regidores y demas que sirvan
         oficios perpetuos en los Ayuntamientos, qualquiera que sea su titulo
         y denominacion.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-06-01-313"><head>Articulo 313.</head>
      <p>Todos los años en el mes de Diciembre se reunirán los Ciudadanos
         de cada Pueblo, para elegir á pluralidad de votos, con proporcion
         á su vecindario, determinado numero de electores, que residan en el
         mismo Pueblo y estén en el exercicio de los derechos de Ciudadano.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-06-01-314"><head>Articulo 314.</head>
      <p>Los electores nombrarán en el mismo mes á pluralidad ab<pb n="80"/>soluta
         de votos el Alcalde ó Alcaldes, Regidores y Procurador ó procuradores
         sindicos, para que entren á exercer sus cargos el primerro de Enero del
         siguiente año.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-06-01-315"><head>Articulo 315.</head>
      <p>Los Alcalddes se mudarán todos los años; los Regidores por mitad
         cada año, y lo mismo los Procuradores Sindicos donde haya dos:
         si hubiere solo uno se mudará todos los años.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-06-01-316"><head>Articulo 316.</head>
      <p>El que hubiere exercido qualquiera de estos cargos, no podrá volver
         á ser elegido para ninguno de ellos, sin que pasen por
         lo menos dos años, donde el vecindario lo permita.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-06-01-317"><head>Articulo 317.</head>
      <p>Para ser Alcalde, Regidor ó Procurador Sindico, ademas de ser Ciudadano
         en el exercicio de sus derechos, se requiere ser mayor de veinte y
         cinco años, con cinco, á lo menos de vecindad y residencia en el Pueblo.
         Las leyes determinarán las demas calidades que han de tener estos
         empleados.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-06-01-318"><head>Articulo 318.</head>
      <p>No podra ser Alcalde, Regidor, ni Procurador Síndico ningun empleado
         público de nombramiento del Rey, que esté en exercicio,
         no entendiéndose comprehendidos en esta regla los que sirvan
         en las Milicias nacionales.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-06-01-319"><head>Articulo 319.</head>
      <p>Todos los empleos municipales referidos serán carga concegil,<pb n="81"/>
         de que nadie podrá excusarse sin causa legal.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-06-01-320"><head>Articulo 320.</head>
        <p>Habrá un Secretario en todo Ayuntamiento, elegido por este
         á pluralidad absoluta de votos, y dotado de los fondos del común.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-06-01-321"><head>Articulo 321.</head>
      <p>Estará á cargo de los Ayuntamientos:
      <list rend="runon" type="ordered">
      <item n="1">1.º..La Policía de salubridad y comididad.</item>
      <item n="2">2.º..Auxiliar al Alcalde en todo lo que pertenezca á la
      	        seguridad de las personas y bienes de los vecinos, y á la
      	        conservacion del órden publico. </item>
      <item n="3">3.º..La administracion é inversion de los caudales de
                Propios y Arbitrios conforme á las leyes y reglamentos, con el
                cargo de nombrar depositario baxo responsabilidad de los que le          
                nombran.</item>
      <item n="4">4.º..Hacer el repartimiento y recaudacion de las
      	        contribuciones, y remitirles á la tesoreria respectiva.</item>
      <item n="5">5.º..Cuidar de todas las Escuelas de primeras letras,
                y de los damas establecimientos de educacion que se paguen
                de los fondos del comun.</item>
      <item n="6">6.º..Cuidar de los Hospitales, Hospicios, casas de expósitos
                y demas establecimientos de beneficencia, baxo las reglas que se
                prescriban.</item>
      <item n="7">7.º..Cuidar de la construccion y reparacion de caminos,
                cal<pb n="82"/>zadas, canales, puentes y cárceles,
                de los montes y plantios del comun,
                y de todas las obras públicas de necesidad,
                utilidad y ornato.</item>
      <item n="8">8.º..Formar las ordenanzas municipales del Pueblo,
                y presentarlas á las Córtes para su aprobacion por medio
                de la Diputacion Provincial, que las acompañará
                con su informe.</item>
       <item n="9">9.º..Promover la agricultura, la industria y el comercio
                segun la localidad y circunstancias de los Pueblos, y quanto
                les sea útil y beneficioso.</item>
      </list></p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-06-01-322"><head>Articulo 322.</head>
      <p>Si se ofrecieren obras ú otros objetos de utilidad común, y por
         no  ser  suficientes los Caudales de Propios fuere necesario recurrir
         á arbitrios, no podrán imponerse estos, sino obteniendo por medio de
         la Diputación Provincial la aprobación de las Córtes. En el caso de ser
         urgente la obra ú objeto á que se destinen, podrán los Ayuntamientos
         usar interinamente de ellos con el consentimiento de la misma
         Diputacion, mientras recae la resolución de las Córtes. Estos arbitrios
         se administrarán en todo como los Caudales de Propios.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-06-01-323"><head>Articulo 323.</head>
      <p>Los Ayuntamientos desempeñaran todos estos encargos baxo la inspección
         de la Diputacion Provincial, á quien rendirán cuenta justificada cada
         año de los caudales públicos que hayan recaudado é invertido.</p>
    </div>
  </div>
<pb n="83"/>
  <div type="capitulo" xml:id="art-06-02">
    <head>Del gobierno político de las Provincias, y de las Diputationes Provinciales.</head>
    <div type="articulo" xml:id="art-06-02-324"><head>Articulo 324.</head>
      <p>El Gobierno político de las Provincias reside en el Gefe superior 
         nombrado por el Rey en cada una de ellas.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-06-02-325"><head>Articulo 325.</head>
      <p>En cada Provincia habrá una Diputacion llamada Provincial, para      
         promover la prosperidad, presidida por el Gefe superior.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-06-02-326"><head>Articulo 326.</head>
      <p>Se compondrá esta Diputacion del Presidente, Intendente y 
         siete Individuos elegidos en la forma que se dirá, sin perjuicio de que
         las Córtes en lo sucesivo varíen este número como lo crean conveniente,
         ó lo exijan las circunstancias, hecha que sea la nueva division de
         Provincias de que trata el artículo 11.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-06-02-327"><head>Articulo 327.</head>
      <p>La Diputacion Provincial se renovará cada dos años por mitad, saliendo
         la primera vez el mayor numero, y la segunda el menor; y asi
         sucesivamente.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-06-02-328"><head>Articulo 328.</head>
      <p>La eleccion de estos Individuos se  hará por los electores de Partido
         al otro dia de haber nombrado los Diputados de Córtes, por el mismo
         órden con que estos se nombran.</p>
    </div>
<pb n="84"/>
    <div type="articulo" xml:id="art-06-02-329"><head>Articulo 329.</head>
      <p>Al mismo tiempo y en la misma forma se elegirán tres Suplentes
         para cada diputacion.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-06-02-330"><head>Articulo 330.</head>
      <p>Para ser individuo de la Diputacion Provincial se require ser
         Ciudadano en el exercicio de sus derechos, mayor de veinte y cinco años,
         natural ó vecino de la Provinccia con residencia al menos de siete años,
         y que tenga lo suficiene para mantenerse con decencia; y no podrá
         serlo ninguno de los empleados de nombramiento del Rey, de que trata 
         el artículo 318.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-06-02-331"><head>Articulo 331.</head>
      <p>Para que una misma persona pueda ser elegida segunda vez, deberá
         haber pasado á lo menos el tiempo de quatro años despues de haber
         cesado en sus funciones.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-06-02-332"><head>Articulo 332.</head>
      <p>Quando el Gefe superior de la Provincia no pudiere presidir la
         Diputacion, la presidirá el Intendente, y en su defecto el vocal que
         fuere primer nombrado.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-06-02-333"><head>Articulo 333.</head>
      <p>La diputacion nombrará un Secretario, dotado de los fondos públicos de
         la Provincia.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-06-02-334"><head>Articulo 334.</head>
      <p>Tendrá la Diputacion en cada año á lo mas noventa dias de sesiones
         distribuidas en las épocas que mas convenga.
         En la Penin<pb n="85"/>sula deberán
         hallarse reunidas las Diputaciones para el primero de Marzo, y en
         Ultramar para el primero de Junio.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-06-02-335"><head>Articulo 335.</head>
      <p>Tocara á estas Diputaciones:</p>
      <list rend="runon" type="ordered">
        <item n="1">1.º..Intervenir y aprobar el repartimiento hecho
                 á las Pueblos de las contribuciones que hubieren cabido á
                 la Provincia.</item>
        <item n="2">2.º..Velar sobre la buena inversion de los fondos
                 públicos de los Pueblos, y examinar sus cuentas, para que con
                 su visto bueno recayga la aprobacion superior, cuidando de
                 que enn todo se observen las leyes y reglamentos.</item>
        <item n="3">3.º..Quidar de que se establezcan Ayuntamientos donde 
                 corresponda los haya, conforrme á lo prevenido en el artículo
                 310.</item> 
        <item n="4">4.º..Si se ofrecieren obras nuevas de utilidad común de
        	 la Provincia, ó la reparacion de las antiguas, proponer al
        	 Gobierno los arbitrios que crean mas convenientes para su 
        	 execucion, á fin de obtener el correspondiente permiso de las 
        	 Córtes. En Ultramar, si la urgencia de las obras públicas no
        	 permitiese esperar la resolución de las Córtes, podrá la
        	 Diputacion con expreso asenso del Gefe de la Provincia usar
        	 desde luego de los arbitrios, dando inmediatamente cuenta  al
        	 Gobierno para la aprobación de las Córtes.Para  la  recaudación
        	 de los arbitrio la Diputacion, baxo su responsabilidad, nombrará
        	 depositario, y las cuentas de la inversion examinadas por la
        	 Diputacion, se remitarán al Gobierno para que las haga reconocer
        	 y glosar, y finalmente las pase á las Córtes<pb n="86"/>
        	 para su aprobación.</item> 
        <item n="5">5.º..Promover la educación de la juventud conforme á los
        	 planes aprobados, y fomentar la agricultura, la industria y el
        	 comercio; protegiendo á los inventores de nuevos descubrimientos 
        	 en qualquiera de estos ramos.</item>                 
        <item n="6">6.º..Dar parte al Gobierno de los abusos que noten en la
                 administración de las rentas públicas.</item>      
        <item n="7">7.º..Formar el Censo y la estadística de las
        	 Provincias.</item>      
        <item n="8">8.º..Cuidar de que los establecimientos piadosos y de
        	 beneficiencia llenen su respectivo objeto, proponiendo al
        	 Gobierno las reglas que estimen conducentes para la reforma
        	 de los abusos que observaren.</item>     
        <item n="9">9.º..Dar parte á las Córtes de las infracciones de la
        	 Constitucion que se noten en la Provincia.</item>    
        <item n="10">10.º..Las Diputaciones de las Provincias de Ultramar
        	 velarán  sobre la economía, órden y progreso de las misiones 
        	 para la conversión de los Indios infieles, cuyos encargados les
        	 darán razon de sus operaciones en este ramo, para que se eviten
        	 los abusos todo lo que las Diputaciones pondrán en noticia        	 
        	 del Gobierno.</item>                  
      </list>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-06-02-336"><head>Articulo 336.</head>
      <p>Si alguna Diputacion abusare de sus facultades, podrá el Rey suspender
         á los Vocales que la componen, dando parte á las Córtes de esta
         disposicion y de los motivos de ella para la determinacion que
         corresponda: durante la suspension entrarán en funciones los suplentes.</p>
    </div>
<pb n="87"/>
    <div type="articulo" xml:id="art-06-02-337"><head>Articulo 337.</head>
      <p>Todos los individuos de los Ayuntamientos y de las Diputaciones
         de Provincia, al entrar en el exercicio de sus funciones, prestarán
         juramento aquellos en manos del Gefe político, donde le hubiere, ó en
         su defecto del Alcalde que fuere nombrado, y estos en las del Gefe
         superior de la Provincia, de guardar la Constitucion política de la
         Monarquía Española, observar las leyes, ser fieles al Rey, y cumplir
         religiosamente las obligaciones de su cargo.</p>
    </div>
  </div>
  </div>
  <div type="titulo" xml:id="art-07">
    <head>De las contribuciones.</head>
  <div type="capitulo" xml:id="art-07-01">
     <div type="articulo" xml:id="art-07-01-338"><head>Articulo 338.</head>
      <p>Las Córtes establecerán ó confirmarán anualmente las contribuciones,
       sean directas ó indirectas, generales, Provinciales ó municipales,
       subsistiendo las antiguas, hasta que se publiqe su derogacion ó la
       imposicion de otras.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-07-01-339"><head>Articulo 339.</head>
    <p>Las contribuciones se repartirán entre todos los Españoles con
       proporcion á sus facultades, sin excepcion ni previlegio alguno.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-07-01-340"><head>Articulo 340.</head>
      <p>Las contribuciones seran proporcionadas á los gastos que se decreten
         por las Córtes para el servicio público en todos los ramos.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-07-01-341"><head>Articulo 341.</head>
      <p>Para que las Córtes puedan fixar los gastos en todos los ramos<pb n="88"/>
         del servico público, y las contribuciones que deban cubrirlos,
         el Secretario del Despacho de Hacienda las presentará luego que estén
         reunidas, el presupuesto general de los que se estimen precisos,
         recogiendo de cada uno de los demas Secretarios del Despacho
         el respectivo á su ramo.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-07-01-342"><head>Articulo 342.</head>
      <p>El mismo Secretario del Despacho de Hacienda presentará con el
         prespuesto de los gastos el plan de contribuciones que deban imponerse
         para llenarlos.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-07-01-343"><head>Articulo 343.</head>
      <p>Si al Rey pareciere gravoso ó perjudicial alguna contribucion,
         lo manifestará á las Córtes por el Secretario del Despacho
         de Hacienda, presentando al mismo tiempo la que crea mas conveniente
         sustituir.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-07-01-344"><head>Articulo 344.</head>
      <p>Fixada la qüota de la contribucion directa, las Córtes aprobarán
         el repartimiento de ella entre las Provincias, á cada una de las quales
         se asignará el cupo correspondiente á su riqueza, para lo que el
         Secretario del Despacho de Hacienda presentará tambien los presupuestos
         necesarios.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-07-01-345"><head>Articulo 345.</head>
      <p>Habrá una tesorería general para toda la Nacion, á la
         que tocará disponer de todos los productos de qualquiera
         renta destinada al servicio del Estado.</p>
    </div>
<pb n="89"/>
    <div type="articulo" xml:id="art-07-01-346"><head>Articulo 346.</head>
      <p>Habrá en cada Provincia una tesorería, en la que estarán todos
         los caudales que en ella se recauden para el Erario público.
         Estas tesorerías estarán en correspondencia con la general,
         á cuya disposicion tendrán todos sus fondos.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-07-01-347"><head>Articulo 347.</head>
      <p>Ningun pago se admitirá en cuenta al tesorero general,
         si no se hiciere en virtud de decreto del Rey, refrendado por
         el Secretario del Despacho de Hacienda, en el que se expresen
         el gasto á que se destina su importe, y el decreto de las Córtes
         con que este se autoriza.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-07-01-348"><head>Articulo 348.</head>
      <p>Para que la tesorería general lleve su cuenta con la pureza
         que corresponde, el cargo y la data deberán ser intervenidos
         respectivamente por las Contadurias de valores y de distribucion
         de la renta pública.</p>
    </div><div type="articulo" xml:id="art-07-01-349"><head>Articulo 349.</head>
      <p>Una instruccion particular arreglará estas oficinas de manera que
         sirvan para los fines de su instituto.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-07-01-350"><head>Articulo 350.</head>
      <p>Para el examen de todas las cuentas de caudales públicos
         habrá una Contaduria mayor de cuentas que se organizará
         por una ley especial.</p>
    </div>
<pb n="90"/>
    <div type="articulo" xml:id="art-07-01-351"><head>Articulo 351.</head>
      <p>La cuenta de la tesorería general, que comprehenderá el rendimiento
         anual de todas las contribuciones y rentas, y su inversion, luego que
         reciva la aprobacion final de las Córtes, se imprimiriá, publicará y
         circulará á las Diputaciones de Provincia y á los Ayuntamientos.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-07-01-352"><head>Articulo 352.</head>
      <p>Del mismo modo se imprimirán, publicarán y circularán las cuentas
         que rindan los Secretarios del Despacho de los gastos hechos en sus
         respectivos ramos.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-07-01-353"><head>Articulo 353.</head>
      <p>El manejo de la Hacienda pública estará siempre independiente
         de toda otra autoridad que aquella á la que está encomendado.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-07-01-354"><head>Articulo 354.</head>
      <p>No habrá Aduanas sino en los Puertos de Mar y en las Fronteras;
         bien que esta disposicion no tendrá efecto hasta que las Córtes lo
         determinen.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-07-01-355"><head>Articulo 355.</head>
      <p>La deuda pública reconocida será una de las primeras atenciones
         de las Córtes, y estas podrán el mayor cuidado en que se vaya
         verificando su progresiva extincion, y siempre el pago de los réditos
         en la parte que los devengue, arreglando todo lo concerniente á la
         direccion de este importante ramo, tanto respecto á los arbitrios que
         se establecieren, los quales se manejarán<pb n="91"/>
         con absoluta separacion de la tesoreria general,
         como respecto á las oficinas de cuenta y razon.</p>
    </div>
  </div>
  </div>
  <div type="titulo" xml:id="art-08">
    <head>De la fuerza militar.</head>
  <div type="capitulo" xml:id="art-08-01">
    <head>De las tropas de continuo servicio.</head>
    <div type="articulo" xml:id="art-08-01-356"><head>Articulo 356.</head>
      <p>Habrá una fuerza militar nacional permanente, de tierra y de mar, para la
         defensa exterior del Estado y la conservacion del órden interior.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-08-01-357"><head>Articulo 357.</head>
      <p>Las Córtes fixarán anualmente el numero de tropas que fueren necesarias
         segun las circunstancias, y el modo de levantarlas que fuere mas
         conveniente.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-08-01-358"><head>Articulo 358.</head>
      <p>Las Córtes fixarán asímismo anualmente el número de Buques de la
         Marina militar que han de armarse ó conservarse armados.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-08-01-359"><head>Articulo 359.</head>
      <p>Establecerán las Córtes por medio de las respectivas ordenanzas todo
         lo relativo á la disciplina, orden de ascensos, sueldos, administracion
         y quanto corresponda á la buena constitucion del Exército y Armada.</p>
    </div>
<pb n="92"/>
    <div type="articulo" xml:id="art-08-01-360"><head>Articulo 360.</head>
      <p>Se establecerán escuelas militares para la enseñanza é instruccion de
         todas las diferentes armas del Exército y Armada.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-08-01-361"><head>Articulo 361.</head>
      <p>Ningun Español podrá excusarse del servicio militar, quando y en la
         forma que fuere llamado por la ley.</p>
    </div>
  </div>
  <div type="capitulo" xml:id="art-08-02">
    <head>De las Milicias nacionales.</head>
    <div type="articulo" xml:id="art-08-02-362"><head>Articulo 362.</head>
      <p>Habrá en cada Provincia Cuerpos de milicias nacionales, compuestos
         de habitantes de cada una de ellas, con proporcion á su poblacion y
         circunstancias.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-08-02-363"><head>Articulo 363.</head>
      <p>Se arreglará por una ordenanza particular el modo de su formacion,
         su número, y especial constitucion en todos sus ramos.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-08-02-364"><head>Articulo 364.</head>
    <p>El servicio de estas milicias no será continuo, y solo tendrá lugar
       quando las circunstancias lo requieren.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-08-02-365"><head>Articulo 365.</head>
    <p>En caso necesario podrá el Rey disponer de esta fuerza dentro
       de la respectiva Provincia: pero no podrá emplearla fuera sin
       otorgamiento de las Córtes.</p>
    </div>
  </div>
  </div>
<pb n="93"/>
  <div type="titulo" xml:id="art-09">
    <head>De la instruccion pública.</head>
  <div type="capitulo" xml:id="art-09-01">
    <div type="articulo" xml:id="art-09-01-366"><head>Articulo 366.</head>
      <p>En todos los Pueblos de la Monarquia se establecerán escuelas
         de primeras letras, en las que se enseñará á los niños á leer,
         escribir y contar, y el catecismo de la religion católica,
         que comprehenderá tambien una breve exposicion de las obligaciones
         civiles.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-09-01-367"><head>Articulo 367.</head>
      <p>Asímismo se arreglará y creará el numero competente de Universidades
         y de otros establecimientos de instruccion, que se juzguen convenientes
         para la enseñanza de todas las ciencias, literatura y bellas artes.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-09-01-368"><head>Articulo 368.</head>
      <p>El plan general de ensañanza sera uniforme en todo el Reyno,
         debiendo explicarse la Constitucion política de la Monarquía
         en todas las universidades y establecimientos literarios,
         donde se enseñen las ciencias eclesiásticas y políticas.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-09-01-369"><head>Articulo 369.</head>
      <p>Habrá una direccion general de estudios, compuesta de personas
         de conocida instruccion, á cuyo cargo estará, baxo la autoridad del
         Gobierno, la inspeccion de la enseñanza pública.</p>
    </div>
<pb n="94"/>
    <div type="articulo" xml:id="art-09-01-370"><head>Articulo 370.</head>
      <p>Las Córtes por medio de planes y estatutos especiales arreglarán
         quanto pertenezca al importante obgeto de la instruccion pública.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-09-01-371"><head>Articulo 371.</head>
      <p>Todos los Españoles tienen libertad de escribir, imprimir y publicar
         sus ideas políticas sin necesidad de licencia, revision, ó aprobacion
         alguna anterior á la publicacion, baxo las restricciones y
         responsabilidad que establezcan las leyes.</p>
    </div>
  </div>
  </div> <!-- titulo -->
    <div type="titulo" xml:id="art-10">
    <head>De la observancia de la Constitucion, y modo de proceder para hacer
    	variaciones en ella.</head>
  <div type="capitulo" xml:id="art-10-01">
    <div type="articulo" xml:id="art-10-01-372"><head>Articulo 372.</head>
      <p>Las Córtes en sus primeras Sesiones tomarán en consideracion
         las infracciones de la Constitucion, que se les hubieren hecho
         presentes, para poner el conveniente remedio, y hacer efectiva
         la responsabilidad de los que hubieren contravenido á ella.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-10-01-373"><head>Articulo 373.</head>
    <p>Todo Español tiene derecho de representar á las Córtes ó al Rey
       para reclamar la observancia de la Constitucion.
      </p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-10-01-374"><head>Articulo 374.</head>
      <p>Toda persona que exerza cargo público, civil, militar ó eclesiástico,
         prestará Juramento, al tomar posesion de su destino, de<pb n="95"/>
         guardar la Constitucion,
         ser fiel al Rey y desempeñar debidamente su encargo.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-10-01-375"><head>Articulo 375.</head>
      <p>Hasta pasados ocho años despues de hallarse puesta en práctica
         la Constitucion en todas sus partes, no se podrá proponer alteracion,
         adicion ni reforma en ninguno de sus articulos.</p> 
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-10-01-376"><head>Articulo 376.</head>
    <p>Para hacer qualquiera alteracion, adicion ó reforma en la Constitucion,
       será necesario que la Diputacion que haya de decretarla definitivamente,
       venga autorizada con poderes especiales para este objeto.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-10-01-377"><head>Articulo 377.</head>
      <p>Qualquiera proposicion de reforma en algun artículo de la
         Constitucion deberá hacerse por escrito, y ser apoyada y firmada al
         menos por veinte Diputados.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-10-01-378"><head>Articulo 378.</head>
      <p>La proposicion de reforma se leerá por tres veces, con el intervalo
         de seis dias de una á otra lectura; y despues de la tercera se
         deliberará si ha lugar á admitirla á discusion.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-10-01-379"><head>Articulo 379.</head>
      <p>Admitida á discusion, se procedará en ella baxo las mismas formalidades
         y trámites que se prescriben para la formacion de las leyes, despues de
         los quales se propondrá á la votacion=
         <hi rend="underline">si há lugar á tratarse de nuevo
         en la siguiente diputacion<pb n="96"/> general:</hi>
         y para que así quede declarado
         deberán convenir las dos terceras partes de los votos.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-10-01-380"><head>Articulo 380.</head>
      <p>La Diputacion general siguiente, prévias las mismas formalidades
         en todas sus partes, podrá declarar en qualquiera de los dos años
         de sus sesiones, conveniendo en ellos las dos terceras partes de votos,
         que ha lugar al otorgamiento de poderes especiales para hacer la
         reforma.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-10-01-381"><head>Articulo 381.</head>
      <p>Hecha esta declaracion, se publicará y comunicará á todas
         las Provincias, y segun el tiempo en que se hubiere hecho,
         determinarán las Córtes se ha de ser la Diputacion proximamente
         inmediata o la siguiente á esta, la que ha de traer los poderes
         especiales.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-10-01-382"><head>Articulo 382.</head>
      <p>Estos serán otorgados por las Juntas electorales de Provincia añadiendo
         á los poderes ordinarios la clausula siguiente= 
          "Asímismo les otorgan poder especial para hacer en la Constitucion
          la reforma de que trata el Decreto de las Córtes, cuyo tenor es el
          siguiente(aquí el Decreto literal.) Todo con arreglo á lo prevenido
          por la misma Constitucion. Y se obligan á reconocer y tener por
          constitucional lo que en su virtud establecieren."</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-10-01-383"><head>Articulo 383.</head>
      <p>La reforma propuesta se discutirá de nuevo; y si fuere aprobada<pb n="97"/>
         por las dos terceras partes de Diputados,
         pasará á ser ley constitucional,
         y como tal se publicará en las Córtes.</p>
    </div>
    <div type="articulo" xml:id="art-10-01-384"><head>Articulo 384.</head>
      <p>Una diputacion presentará el decreto de reforma al Rey, para que le
         haga publicar y circular á todas las autoridades y Pueblos de la
         Monarquía.</p>
    </div>
  </div>
</div> <!-- titulo -->
<div type="firmas" xml:id="art-11">
  <head>firmas </head>
    <p>Cadiz <date when="1812-03-18">diez y ocho de Marzo del año de mil ochocientos y doce</date>.</p>

    <p><name ref="gente.xml#Vic.te Pascual">Vic.te Pascual</name>,  Diputado por la <name ref="lugar.xml#Ciudad de Teruel" type="place">Ciudad de Teruel</name>, Presidente </p>

    <p><name ref="gente.xml#Antonio Joaq. Perez">Antonio Joaq. Perez</name>, Dip.to por la <name ref="lugar.xml#Prov.a de  la Puebla de los Ang.es" type="place">Prov.a de  la Puebla de los Ang.es</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Benito Ram de Hermida">Benito Ram de Hermida</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Galicia" type="place">Galicia</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Antonio Sampér">Antonio Sampér</name>,  Diputado por la <name ref="lugar.xml#Valencia." type="place">Valencia.</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#José Simeon	de Uría">José Simeon de Uría</name>, Diputado de <name ref="lugar.xml#Guadalax.a" type="place">Guadalax.a  Capital del nuevo Reyno de la Galicia</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Fran.co Garcés y Barea">Fran.co Garcés y Barea</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Serranía de Ronda" type="place">Serranía de Ronda.</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Pedro Gonz de Llamas">Pedro Gonz de Llamas</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Reyno de Murcia" type="place">el Reyno de Murcia.</name></p>
<pb n="98"/>
    <p><name ref="gente.xml#Cárlos Andres">Cárlos Andres</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Valencia" type="place">Valencia</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Juan Bernardo  O-Gavan">Juan Bernardo  O-Gavan</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Cuba" type="place">Cuba</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Fran.co Xavier Borull i Vilanova">Fran.co Xavier Borull i Vilanova</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Valencia." type="place">Valencia.</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Joaquin Lorenzo Villanueva">Joaquin Lorenzo Villanueva</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Valencia" type="place">Valencia</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Fran.co de Sales Rodriguez de la Barcena">Fran.co de Sales Rodriguez de la Barcena</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Sevilla" type="place">Sevilla</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Luis Rez del Monte">Luis Rez del Monte</name>, Dip.o por la <name ref="lugar.xml#Galicia" type="place">Galicia</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#José Joaq.n Ortiz">José Joaq.n Ortiz</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Panamá" type="place">Panamá</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Santiago Key y Muñoz">Santiago Key y Muñoz</name>, Diput.do por la <name ref="lugar.xml#Canarias" type="place">Canarias</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Diego Muñoz Torrero">Diego Muñoz Torrero</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Extremad.a" type="place">Extremad.a</name></p>
    <p><name ref="Andres Morales de los Rios">Andres Morales de los Rios</name> por la <name ref="lugar.xml#Ciudad de Cádiz" type="place">Ciudad de Cádiz</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Antonio Jph Ruiz de Padron">Antonio Jph Ruiz de Padron</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Canarias" type="place">Canarias</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#José Miguel	Guridi Alcocer">José Miguel Guridi Alcocer</name>, Dip.o por la <name ref="lugar.xml#Tlaxcala" type="place">Tlaxcala</name></p>
<pb n="99"/>
    <p><name ref="gente.xml#Pedro Ribera">Pedro Ribera</name>, Diput.o por la <name ref="lugar.xml#Galicia" type="place">Galicia</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#José Mexía Lequerica">José Mexía Lequerica</name>, Dip.o por la <name ref="lugar.xml#el Nuevo Reyno de Granada ." type="place">el Nuevo Reyno de Granada .</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#José Mig.l Gordoa y Barrios">José Mig.l Gordoa y Barrios</name>, Diput.o por la <name ref="lugar.xml#Provincia de Zacatecas" type="place">Provincia de Zacatecas</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Isidoro Martinez Fortun">Isidoro Martinez Fortun</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Murcia" type="place">Murcia</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Florencio Castillo">Florencio Castillo</name>, Dip.o por la <name ref="lugar.xml#Costa-Rica" type="place">Costa-Rica</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Felipe Vazquez">Felipe Vazquez</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#el Principado de Asturias." type="place">el Principado de Asturias.</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Bernardo Obispo de Mallorca">Bernardo Obispo de Mallorca</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#ciudad de Palma" type="place">ciudad de Palma</name>.</p>
    <p><name ref="gente.xml#Juan de Salas">Juan de Salas</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Serranía de Ronda" type="place">Serranía de Ronda</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Alonso Cañedo">Alonso Cañedo</name>, Diput.do por la <name ref="lugar.xml#Junta de Asturias" type="place">Junta de Asturias</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Geronimo Ruiz">Geronimo Ruiz</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Segovia" type="place">Segovia</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Manuel de Rojas Cortés">Manuel de Rojas Cortés</name>, Dip.o por la <name ref="lugar.xml#Cuenca" type="place">Cuenca</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Alfonso Rovira">Alfonso Rovira</name>, Diput.do por la <name ref="lugar.xml#Murcia" type="place">Murcia</name></p>
<pb n="100"/>
    <p><name ref="gente.xml#José María Rocafull">José María Rocafull</name>, Diput.do por la <name ref="lugar.xml#Murcia" type="place">Murcia</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Manuel García Herreros">Manuel García Herreros</name>, D.do por la <name ref="lugar.xml#Prov.a de Soria" type="place">Prov.a de Soria</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Manuel de Aróstegui">Manuel de Aróstegui</name>, Dipp.do por la <name ref="lugar.xml# Alava" type="place"> Alava</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Antonio Alcayna">Antonio Alcayna</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#Granada." type="place">Granada.</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Juan de Lera y Cano">Juan de Lera y Cano</name>, Diput.do por la <name ref="lugar.xml#Mancha" type="place">Mancha</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Francisco Obpo de Calahorra i la Calzada">Francisco Obpo de Calahorra i la Calzada</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Junta superior de Burgos" type="place">Junta superior de Burgos</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Antonio de Parga">Antonio de Parga</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#Galicia" type="place">Galicia</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Antonio Payan">Antonio Payan</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#Galicia" type="place">Galicia</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#José Ant.Lopez de la Plata">José Ant.Lopez de la Plata</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#Nicaragua." type="place">Nicaragua.</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Juan Bern.do Quiroga y Uria">Juan Bern.do Quiroga y Uria</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Galicia." type="place">Galicia.</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Manuel Ros">Manuel Ros</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#Galicia." type="place">Galicia.</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Fran.co Pardo">Fran.co Pardo</name>, Diput.o por la <name ref="lugar.xml#Galicia" type="place">Galicia</name></p>
<pb n="101"/>
    <p><name ref="gente.xml#Agustin Rodriguez Baham.de">Agustin Rodriguez Baham.de</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Galicia" type="place">Galicia</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Manuel de Luxan">Manuel de Luxan</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Extremadura" type="place">Extremadura</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Antonio Oliveros">Antonio Oliveros</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#Extrem.ra" type="place">Extrem.ra</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Manuel Goyanes">Manuel Goyanes</name>, Dip.o por la <name ref="lugar.xml#Leon." type="place">Leon.</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Domingo Dueñas y Castro">Domingo Dueñas y Castro</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#el Reyno en Granada" type="place">el Reyno en Granada</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Vic.te Terrero">Vic.te Terrero</name>, Diput.o por la <name ref="lugar.xml#Prov. de Cádiz" type="place">Prov. de Cádiz</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Fran.co Gonzalez Peinado">Fran.co Gonzalez Peinado</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#el Reino de Jaen." type="place">el Reino de Jaen.</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Joseph Cerero">Joseph Cerero</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Prov.ca de Cá.z" type="place">Prov.ca de Cá.z</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Luis Gonz. Colombres">Luis Gonz. Colombres</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Leon" type="place">Leon</name></p>
    <p><name ref="gente.xmlFernando de Llarena y Franchy">Fernando de Llarena y Franchy</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Canarias" type="place">Canarias</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Agustín de Argüelles">Agustín de Argüelles</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#Princip.do de Asturias" type="place">Princip.do de Asturias</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#José Ign.o Beye Cisneros">José Ign.o Beye Cisneros</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Mégico" type="place">Mégico</name></p>
<pb n="102"/>
    <p><name ref="gente.xml#Guillermo Moragues">Guillermo Moragues</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#junta de Mallorca" type="place">junta de Mallorca</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Antonio Valcarce y Peña">Antonio Valcarce y Peña</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Leon" type="place">Leon</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Fran.co de Mosquera y Cabrera">Fran.co de Mosquera y Cabrera</name>, Dip.o por la <name ref="lugar.xml#Santo Domingo" type="place">Santo Domingo</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Evaristo Perez de Castro">Evaristo Perez de Castro</name>, Diput.do por la <name ref="lugar.xml#la	Provincia de Valladolid" type="place">la	Provincia de Valladolid</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Octaviano Obregon">Octaviano Obregon</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Guanaxuato" type="place">Guanaxuato</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Fran.co Fernz Munilla">Fran.co Fernz Munilla</name>, Dipu.do por la <name ref="lugar.xml# N.E." type="place"> N.E.</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Juan José Guereña">Juan José Guereña</name>, Diput.do por la <name ref="lugar.xml#Durango  Capital del Reyno de la nueva Vizcaya" type="place">Durango  Capital del Reyno de la nueva Vizcaya</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Alonso Nuñez de Haro">Alonso Nuñez de Haro</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#Cuenca" type="place">Cuenca</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#José Aznarez">José Aznarez</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#Aragon" type="place">Aragon</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Miguel Alfonso Villagomez">Miguel Alfonso Villagomez</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#Leon" type="place">Leon</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Simon Lopez">Simon Lopez</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Murcia" type="place">Murcia</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Vicente Tomas Traver">Vicente Tomas Traver</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#Valencia" type="place">Valencia</name></p>
<pb n="103"/>
    <p><name ref="gente.xml#Baltasar Esteller">Baltasar Esteller</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#Valencia" type="place">Valencia</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Antonio Lloret y Marti">Antonio Lloret y Marti</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Valencia" type="place">Valencia</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#José de Torres y Machy">José de Torres y Machy</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#Valencia" type="place">Valencia</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#José Martinez">José Martinez</name>, Diput.do por la <name ref="lugar.xml#Valencia" type="place">Valencia</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Ramon Giraldo de Arquellada">Ramon Giraldo de Arquellada</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#La Mancha." type="place">La Mancha.</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Baron de casablanca">Baron de casablanca</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#ciu.d  de Peniscola." type="place">ciu.d  de Peniscola.</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#José Ant.o Sombiela">José Ant.o Sombiela</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#Valencia" type="place">Valencia</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Fran.co Santalla y Quindós">Fran.co Santalla y Quindós</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#Junta Sup.or de Leon" type="place">Junta Sup.or de Leon</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Fran.co Gutierrrez de la Huerta">Fran.co Gutierrrez de la Huerta</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#Burgos" type="place">Burgos</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#José Eduardo de Cárdenas">José Eduardo de Cárdenas</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Tabasco" type="place">Tabasco</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Raf.l  de Zufriategui">Raf.l  de Zufriategui</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#Montev.o" type="place">Montev.o</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#José Morales Gallego">José Morales Gallego</name>, Diput.d por la <name ref="lugar.xml#Junta de Sevilla" type="place">Junta de Sevilla</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Antonio de Capmany">Antonio de Capmany</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Cataluña" type="place">Cataluña</name></p>
<pb n="104"/>
    <p><name ref="gente.xml#Andres de Jauregui">Andres de Jauregui</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#Havana" type="place">Havana</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Antonio Larrazabal">Antonio Larrazabal</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Goatemala" type="place">Goatemala</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#José de Vega y Sentmanat">José de Vega y Sentmanat</name>, Dip.o por la <name ref="lugar.xml#Ciu.d  de Cervera" type="place">Ciu.d  de Cervera</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#El Conde de Toreno">El Conde de Toreno</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#Asturias" type="place">Asturias</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Juan Nicasio Gallego">Juan Nicasio Gallego</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Zamora" type="place">Zamora</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Josef Becerra">Josef Becerra</name>, Diput.do por la <name ref="lugar.xml#Galicia" type="place">Galicia</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Diego de Parada">Diego de Parada</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#P.a de Cuenca" type="place">P.a de Cuenca</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Pedro Ant.o de Aguirre">Pedro Ant.o de Aguirre</name>, Dip.o por la <name ref="lugar.xml#J.ta de Cádiz" type="place">J.ta de Cádiz</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Mariano Mendiola">Mariano Mendiola</name>, Dip.o por la <name ref="lugar.xml# Queretaro" type="place"> Queretaro</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Ramon Power">Ramon Power</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#P.toRico" type="place">P.toRico</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#José Ign.o Avila">José Ign.o Avila</name>, Dip.o por la <name ref="lugar.xml#Prov.a de S.n Salvador" type="place">Prov.a de S.n Salvador</name></p>
<pb n="105"/>
    <p><name ref="gente.xml#José María Couto">José María Couto</name>, Dip.do de <name ref="lugar.xml#N.Esp.a" type="place">"N.Esp.a</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#José Alonso y Lopez">José Alonso y Lopez</name>, Dip.o por la <name ref="lugar.xml#J.ta de Galicia" type="place">J.ta de Galicia</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Fernando Navarro">Fernando Navarro</name>, D.o por la <name ref="lugar.xml#C.d de Tortosa" type="place">C.d de Tortosa </name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Manuel de Villafañe">Manuel de Villafañe</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Valencia" type="place">Valencia</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Andres Ang.l de la Vega Infanzon">Andres Ang.l de la Vega Infanzon</name>, D.o por la <name ref="lugar.xml# Asturias" type="place"> Asturias</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Maximo Maldanado">Maximo Maldanado</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#N.E." type="place">N.E.</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Joaq.n  Maniau">Joaq.n  Maniau</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#Veracruz" type="place">Veracruz</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Andres Savariego">Andres Savariego</name>, Dip.do p.r <name ref="lugar.xml#N.España" type="place">N.España</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Josef de Castelló">Josef de Castelló</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Valencia" type="place">Valencia</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Juan Quintano">Juan Quintano</name>, Diput.o por la <name ref="lugar.xml#Palencia" type="place">Palencia</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Juan Polo y Catalina">Juan Polo y Catalina</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#Aragon" type="place">Aragon</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Juan María Herrera">Juan María Herrera</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#Extremadura" type="place">Extremadura</name></p>
<pb n="106"/>
    <p><name ref="gente.xml#Josef María Calatrava">Josef María Calatrava</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#Extrem.ra" type="place">Extrem.ra</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Mariano Blas Garóz y Peñalver">Mariano Blas Garóz y Peñalver</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#Mancha" type="place">Mancha</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Fran.co de Papiol">Fran.co de Papiol</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Cataluña" type="place">Cataluña</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Ventura de los Reyes">Ventura de los Reyes</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Filipinas" type="place">Filipinas</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Miguel Ant.o de Zumalacarregui">Miguel Ant.o de Zumalacarregui</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Guipúzcoa" type="place">Guipúzcoa</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Francisco Serra">Francisco Serra</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Valencia" type="place">Valencia</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Fran.co Gomez Fernz">Fran.co Gomez Fernz</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Sevilla" type="place">Sevilla</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Nicolas Martinez Fortun">Nicolas Martinez Fortun</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Murcia" type="place">Murcia</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Fran.co Lopez Lisperguer">Fran.co Lopez Lisperguer</name>, Diput.do por la <name ref="lugar.xml#B.s-Ay.s" type="place">B.s-Ay.s</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Salvador Samartin">Salvador Samartin</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Nueva España" type="place">Nueva España</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Fernando Melgarejo">Fernando Melgarejo</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Mancha" type="place">Mancha</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#José Domingo Rus">José Domingo Rus</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Maracaybo" type="place">Maracaybo</name></p>
<pb n="107"/>
    <p><name ref="gente.xml#Francisco Calvet y Rubalcaba">Francisco Calvet y Rubalcaba</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml# Ciudad de Gerona" type="place"> Ciudad de Gerona</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Dionisio Inca Yupangui">Dionisio Inca Yupangui</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#el Perú" type="place">el Perú</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Francisco Ciscar">Francisco Ciscar</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#Valencia" type="place">Valencia</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Antonio Zuazo">Antonio Zuazo</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#Perú" type="place">Perú</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#José Lorenzo Bermudez">José Lorenzo Bermudez</name>, Dip.o por la <name ref="lugar.xml#Prov.a de Tarma del Perú" type="place">Prov.a de Tarma del Perú</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Pedro García Coronel">Pedro García Coronel</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#Trux.o del Perú" type="place">Trux.o del Perú</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Fran.co de Paula Escudero">Fran.co de Paula Escudero</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#Navarra" type="place">Navarra</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#José de Salas y Bojadors">José de Salas y Bojadors</name>, Diput.do por la <name ref="lugar.xml#Mallorca" type="place">Mallorca</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Fran.co Fernz. Golfin">Fran.co Fernz. Golfin</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#Extremad.a" type="place">Extremad.a</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Manuel M.a Martinez">Manuel M.a Martinez</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#Extremad.ra" type="place">Extremad.ra</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Pedro María Ric">Pedro María Ric</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#Junta de Aragon" type="place">Junta de Aragon</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Juan Bautista Serrés">Juan Bautista Serrés</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Cataluña" type="place">Cataluña</name></p>
<pb n="108"/>
    <p><name ref="gente.xml#Jayme Creus">Jayme Creus</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#Cataluña" type="place">Cataluña</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Josef Obispo Prior de Leon">Josef Obispo Prior de Leon</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Extremadura." type="place">Extremadura.</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Ramon Lázaro de Dou">Ramon Lázaro de Dou</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Cataluña" type="place">Cataluña</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Fran.co de la Serna">Fran.co de la Serna</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Prov.a de Avila" type="place">Prov.a de Avila</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#José Valcarcel Dato">José Valcarcel Dato</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#Prov.a de Salamanca." type="place">Prov.a de Salamanca.</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#José de Cea">José de Cea</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#Cordova" type="place">Cordova</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#José Roa y Fabian">José Roa y Fabian</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#Molina" type="place">Molina</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#José Ribas">José Ribas</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#Mallorca" type="place">Mallorca</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#José Salvador Lopez del Pan">José Salvador Lopez del Pan</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Galicia" type="place">Galicia</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Alonso M.a de la Vera y Pantoja">Alonso M.a de la Vera y Pantoja</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Ciudad de Mérida" type="place">Ciudad de Mérida</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Antonio Llaneras">Antonio Llaneras</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Mallorca" type="place">Mallorca</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#José de Espiga y Gadea">José de Espiga y Gadea</name>, Dip.o por la <name ref="lugar.xml#Junta de Cat.a" type="place">Junta de Cat.a</name></p>
<pb n="109"/>
    <p><name ref="gente.xml#Mig.l Gon.z y Lastiri">Mig.l Gon.z y Lastiri</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Yucatan" type="place">Yucatan</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Manl Rodrigo">Manl Rodrigo</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#Buenos-Ayres" type="place">Buenos-Ayres</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Ramon Feliu">Ramon Feliu</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Perú" type="place">Perú</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Vic.te Morales Duarez">Vic.te Morales Duarez</name>, Diput.o por la <name ref="lugar.xml#el Perú" type="place">el Perú</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#José Joaq.n de Olmedo">José Joaq.n de Olmedo</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Guayaquil" type="place">Guayaquil</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#José Francisco Morejon">José Francisco Morejon</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Honduras" type="place">Honduras</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#José Miguel Ramos de Arispe">José Miguel Ramos de Arispe</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#Prov.a de Cohahuila" type="place">Prov.a de Cohahuila</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Gregorio Laguna=">Gregorio Laguna=</name>, Diput.do por la <name ref="lugar.xml#Ciudad de Badajoz" type="place">Ciudad de Badajoz</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Fran.co de Eguia">Fran.co de Eguia</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#Vizcaya" type="place">Vizcaya</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Joaq.n Fernz de Leyva">Joaq.n Fernz de Leyva</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#Chile" type="place">Chile</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Blas Ostolaza">Blas Ostolaza</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Reyno del Perú" type="place">Reyno del Perú</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Rafael Manglano">Rafael Manglano</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Toledo" type="place">Toledo</name></p>
<pb n="110"/>

    <p><name ref="gente.xml#Fran.co Salazar">Fran.co Salazar</name>, Dip.o por la <name ref="lugar.xml#Perú" type="place">Perú</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Alonso de Torres y Guerra">Alonso de Torres y Guerra</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#Cádiz" type="place">Cádiz</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#M. El Marques de Villafranca y los Velez">M. El Marques de Villafranca y los Velez</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Junta de Murcia" type="place">Junta de Murcia</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Benito María Mosquera y Lera">Benito María Mosquera y Lera</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#las siete Ciudades del Reino de Galicia" type="place">las siete Ciudades del Reino de Galicia</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Bernardo Martinez">Bernardo Martinez</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#Galicia" type="place">Galicia</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Felipe Anér de Esteve">Felipe Anér de Esteve</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Cataluña" type="place">Cataluña</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Pedro Inguanzo">Pedro Inguanzo</name>, Diput.do por la <name ref="lugar.xml#Asturias" type="place">Asturias</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Juan de Balle">Juan de Balle</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#Cataluña" type="place">Cataluña</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Ramon Utgés">Ramon Utgés</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Cataluña" type="place">Cataluña</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#José M.a Beladiez y Herrera">José M.a Beladiez y Herrera</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Guadalajara" type="place">Guadalajara</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Pedro Gordillo">Pedro Gordillo</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Gran-Canarias" type="place">Gran-Canarias</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Felix Aytés">Felix Aytés</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Cataluña" type="place">Cataluña</name></p>
<pb n="111"/>

    <p><name ref="gente.xml#Ramon de Llados">Ramon de Llados</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Cataluña" type="place">Cataluña</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Fran.co María Riesco">Fran.co María Riesco</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Junta de Extremadura" type="place">Junta de Extremadura</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Francisco Morrós">Francisco Morrós</name>, Diput.o por la <name ref="lugar.xml#Cataluña" type="place">Cataluña</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Ant.o Vazq.ez de Parga y Vahamo.de">Ant.o Vazq.ez de Parga y Vahamo.de</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Galicia" type="place">Galicia</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#El Marq.s de Tamarit">El Marq.s de Tamarit</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Cataluña" type="place">Cataluña</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Pedro Aparici y Ortiz">Pedro Aparici y Ortiz</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Val.a" type="place">Val.a</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Joaquin Martinez">Joaquin Martinez</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Ciudad de Valencia" type="place">Ciudad de Valencia</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Fran.co José Sierra y Llanes">Fran.co José Sierra y Llanes</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#el Princ.do de Asturias" type="place">el Princ.do de Asturias</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#El Conde de Buenavista-Cerro">El Conde de Buenavista-Cerro</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Cuenca" type="place">Cuenca</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Ant.o Vazq.z de Aldana">Ant.o Vazq.z de Aldana</name>, Diputado por	Toro </p>
    <p><name ref="gente.xml#Esteban de Palacios">Esteban de Palacios</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#Venezuela" type="place">Venezuela</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#el Conde de Puñonrostro">el Conde de Puñonrostro</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Nuevo Reyno de Granada" type="place">Nuevo Reyno de Granada</name></p>
<pb n="112"/>

    <p><name ref="gente.xml#Miguel Riesco y Puente">Miguel Riesco y Puente</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Chile" type="place">Chile</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Fermin de Clemente">Fermin de Clemente</name>, Diput.do por la <name ref="lugar.xml#Venezuela" type="place">Venezuela</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Luis de Velasco">Luis de Velasco</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#Buenos-Ayres" type="place">Buenos-Ayres</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#Manuel de Llano">Manuel de Llano</name>, Diput.o por la <name ref="lugar.xml#Chiapa" type="place">Chiapa</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#José Cayetano de Foncerrada">José Cayetano de Foncerrada</name>, Diputado de la <name ref="lugar.xml#Provincia de Valladolid de Mechoacan" type="place">Provincia de Valladolid de Mechoacan</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#José María  Gutierrez de Teran">José María  Gutierrez de Teran</name>, Dip.do por la <name ref="lugar.xml#N.E. Secrtario" type="place">N.E. Secrtario</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#José Ant.o Navarrete">José Ant.o Navarrete</name>, Diput.do por la <name ref="lugar.xml#el Perú Secretario" type="place">el Perú Secretario</name></p>
    <p><name ref="gente.xml#José de Zorraquin">José de Zorraquin</name>, Dip.o por la <name ref="lugar.xml#Madrid Secretario" type="place">Madrid Secretario</name></p> 
    <p><name ref="gente.xml#Joaquin Diaz Caneja">Joaquin Diaz Caneja</name>, Diputado por la <name ref="lugar.xml#Leon Secret.o" type="place">Leon Secret.o</name></p>   
  </div> <!-- firmas -->
</body>
</text>
</TEI>
